\begin{center}
\indent
\textit{Insiemi, relazioni, funzioni, numeri naturali e principio di induzione, calcolo combinatorio.}
\end{center}

\section{Insiemi}

L'insieme \`e un concetto primitivo senza definizione. Ma definiamo come si fa ad assegnare un insieme. Il modo pi\`u semplice \`e quello di elencarne gli elementi. 
\[
A = \left\{ \text{giallo}, \text{rosso}, \text{blu} \right\}
\]

Un altro modo \`e definendo una propriet\`a.
\[
A = \left\{ x \in X : P(x) \right\}
\]

Un insieme fondamentale \`e quello delle coppie ordinate. $A$, $B$ insiemi. $A \times B =$ insieme delle coppie ordinate.
\[
A \times B = \left\{ (a,b) : a \in A, b \in B \right\}
\]

C'\`e una differenza fondamentale fra insiemi e coppie ordinate.
\begin{gather*}
(a,b) = (c,d) \Leftrightarrow a = c \land b = d \\
\{a,b\} = \{c,d\} \Leftrightarrow (a = c \land b = d) \lor (a = d \land b = c)
\end{gather*}
Il concetto pu\`o essere generalizzato da coppie a terne, quaterne, e in generale $n$-uple.

Una relazione binaria tra due insiemi \`e un sottonisieme di $A \times B$. Il prodotto cartesiano non \`e associativo, ma i due insiemi $A \times B$ e $B \times A$ hanno la stessa cardinalit\`a.

Una funzione da un'insieme $A$ ad un insieme $B$ \`e una terna $(A, B, f)$ o $f : A \to B$, dove $A$ si dice Dominio, $B$ si dice Codominio, ed $f$ \`e una relazione ($f \subseteq A \times B$) t.c. $\forall \ a \in A \ \exists \text{ un solo } b \in B \text{ t.c. } (a,b) \in f$, ossia che $b = f(a)$.

Esiste una funzione da $A = \emptyset$ a $B \neq \emptyset$? S\`i, la funzione $(\emptyset, B, \emptyset)$. Viceversa, una funzione da $A \neq \emptyset$ a $B = \emptyset$ non esiste.

\[
R_1 = \left\{ (m, n) \in \mathbb{N}^2 : m = n^2 \right\}
\]
Non \`e una funzione. Perch\'e? \vspace{3cm}

\[
R_2 = \left\{ (r, s) \in \mathbb{R}^+ \times \mathbb{R} : r = s^2 \right\}
\]
Non \`e una funzione. Perch\'e?
\vspace{3cm}

\[
R_3 = \left\{ (r, s) \in \mathbb{R}^+ \times \mathbb{R}^+ : r = s^2 \right\}
\]
\`E una funzione. Perch\'e?
\vspace{3cm}

\begin{defn}
Due funzioni sono uguali solo se coincidono come terne.
\end{defn}

Per definire una funzione bisogna definire l'insieme del Dominio, definire l'insieme del Codominio, e una relazione che gode della propriet\`a che ogni elemento del dominio ha una sola immagine.

Sia $f : A \to B$ una funzione, $Im_f =$ immagine di $f$.
\[
Im_f = \left\{ b \in B : \exists \ a \in A \text{ t.c. } f(a) = b \right\}
\]

\[
f : \mathbb{N} \to \mathbb{N} \text{ t.c. } \forall \ n \in \mathbb{N} \ f(n) = 
\begin{cases} 
n - 1 & \text{se $n$ \`e pari} \\
n + 1 & \text{se $n$ \`e dispari}
\end{cases}
\]
Non \`e una funzione perch\'e lo zero non ha immagine.

\[
f : \mathbb{R} \to \mathbb{R} \text{ t.c. } \forall \ r \in \mathbb{R} \ f(r) = 
\begin{cases}
r^2 + 1 & \text{ se r $\leq$ 0 } \\
r & \text{ se r $\geq$ 0} 
\end{cases}
\]
Non \`e una funzione perch\'e lo zero ha due immagini.

\subsection{Propriet\`a delle funzioni}

\begin{description}
\item[Suriettiva\label{itm:suriettiva}] Ogni elemento di $B$ \`e immagine di un elemento di $A$, ossia $Im_f = B$.
\item[Iniettiva\label{itm:inettiva}] Due elementi diversi di $A$ non hanno la stessa immagine.
\end{description}

\`E pi\`u facile dimostrare l'iniettivit\`a di una funzione in un altro modo.

$f$ \`e iniettiva $\Leftrightarrow a, a' \in A $, se $ f(a) = f(a')$ allora $a = a'$.

Una funzione iniettiva e suriettiva \`e detta ``biunivoca''.

\[
f: \mathbb{R} \times \mathbb{R} \to \mathbb{R} \text{ t.c. } f(x,y) = \sqrt{2}x + y
\] 
Non \`e iniettiva, perch\'e $(1,0)$ e $(0,\sqrt{2})$ hanno la stessa immagine. \`E suriettiva.

\[
\forall \ r \in \mathbb{R} \ \exists \ (x,y) \in \mathbb{R} \times \mathbb{R} \text{ t.c. } f(x,y) = \sqrt{2} x + y = r
\]
Basta scegliere $(0,r)$ e $f(0,r) = r$.

Determiniamo le immagini della funzione per i Domini dati.

\begin{gather*}
A = \left\{ \left( a, - \sqrt{2}a\right) : a \in \mathbb{R}  \right\} \\
f(A) = \left\{ r \in \mathbb{R} : \exists \ (a, - \sqrt{2}a) \text{ t.c. } f(a, - \sqrt{2} a) = r \right\} = \left\{ 0 \right\}
\end{gather*}
\begin{gather*}
C = \left\{ (a, \sqrt{2} b) : a, b \in \mathbb{Z} \right\} \\
f(C) = \left\{ r \in \mathbb{R} : \exists \ (a, \sqrt{2} b) \text{ t.c. } f(a, \sqrt{2}b) = r \right\} \\
r = f(a, \sqrt{2} b) = \sqrt{2} a + \sqrt{2} b = \sqrt{2} (a + b) \\
(a+b) \in \mathbb{Z} \\
r \in \sqrt{2} \mathbb{Z} = \left\{z : z = \sqrt{2} t \text{ con } t \in \mathbb{Z} \right\}
\end{gather*}

L'insieme delle funzioni da $A$ in $B$ si indica con $B^A$. Questo insieme verifica tutte le propriet\`a delle potenze. Alla somma corrisponde l'unione, al prodotto corrisponde il prodotto cartesiano. Inoltre $|B| = m$, $|A| = n$, $|B^A| = m^n$.

\subsubsection{Composizione}

Date le funzioni $f : A \to B$ e $g : B \to C$, la composizione $g \circ f : A \to C$ \`e definita come:
\[
\forall \ a \in A , \ {g \circ f}(a) = g(f(a))
\]
L'operazione di composizione \`e una funzione $f : B^A \times C^B \to C^A$.

\begin{description}
  \item[Inversa destra] Data $f : X \to Y$, $g : Y \to X$ \`e un'inversa destra se $f \circ g = id_Y$ (funzione identit\`a)
  \item[Inversa sinistra] Data $f : X \to Y$, $g : Y \to X$ \`e un'inversa destra se $g \circ f = id_Y$
\end{description}

\section{Relazioni su un insieme}

Una relazione su un insieme $A$ \`e un sottoinsieme $R \subseteq A \times A$. I tipi di relazioni su un insieme sono due:

\begin{description}
    \item[Relazioni d'ordine] Si indica con $\le$, $a \leq b$ indica che $a$ \`e in relazione con $b$. Propriet\`a:
    \begin{description}
        \item [Riflessiva] $\forall x \in A : x \leq x$
        \item [Antisimmetrica] $\forall x, y \in A \text{ se } x \leq y \text{ e }  y \leq x \Rightarrow x = y$
        \item [Transitiva] $\forall x, y, z \in A \text{ se } x \leq y \text{ e } y \leq z \Rightarrow x \leq z$
    \end{description}
    \item[Relazioni di equivalenza] Si indica con $\varepsilon$, $a \varepsilon b$ indica che $a$ \`e in relazione con $b$. Propriet\`a:
    \begin{description}
      \item [Riflessiva] (vedi sopra), posso scriverla anche come $\forall \ a \in A \ \exists \ x \in A : a \varepsilon x$
      \item [Simmetrica] $x \varepsilon y \Rightarrow y \varepsilon x$.
      \item [Transitiva] (vedi sopra)
    \end{description}
\end{description}

Le tre propriet\`a di una relazione d'ordine (riflessiva, antisimmetrica e transitiva) sono \textit{indipendenti}, ossia nessuna propriet\`a deriva dalle altre. Per dimostrarlo, forniamo degli esempi.
\begin{itemize}
  \item Antisimmetrica e transitiva, ma non riflessiva: $x \le y \Leftrightarrow x \neq y$. \textit{A me sembra sia invece simmetrica e transitiva. $x \le y \Leftrightarrow x < y$ \`e antisimmetrica e transitiva, essendo una relazione di ordine stretto.}
  \item Riflessiva e transitiva, ma non antisimmetrica: definita su $A = $ \{insieme di persone\}, $ \ a R b \Leftrightarrow a$ ha la stessa et\`a di $b$.
  \item Riflessiva e antisimmetrica, ma non transitiva: definita su $\mathbb{N}, x R y \Leftrightarrow x - y \le 2$.
\end{itemize}

\textbf{Esercizio:} trovare altri esempi.

\vspace{5cm}

Anche le propriet\`a delle relazioni d'equivalenza sono indipendenti. Potrebbe sembrare che la propriet\`a riflessiva sia conseguenza della propriet\`a simmetrica e della propriet\`a transitiva.
\begin{gather*}
x \varepsilon y \Rightarrow y \varepsilon x \text{ per la propriet\`a simmetrica} \\
x \varepsilon y , y \varepsilon x \Rightarrow x \varepsilon x \text{ per la propriet\`a transitiva}
\end{gather*}
L'errore \`e che $x \varepsilon y$ non \`e dato \textit{per ogni $x$}: la relazione \`e riflessiva se $\forall \ x \in A \ \exists \ y : x \varepsilon y \Leftrightarrow $ la relazione \`e riflessiva.

Altri esempi di relazioni con solo alcune delle propriet\`a delle relazioni d'ordine:
\begin{itemize}
  \item Relazione transitiva e simmetrica, ma non riflessiva:
  \[
  (m, n) \in \mathbb{N} \times \mathbb{N}, \ (m,n) R (p, q) \Leftrightarrow \frac{m}{p} = \frac{n}{q}
  \]
  La coppia $(m,0)$ non \`e in relazione con nessuno se $m \neq 0$.
  \item Relazione riflessiva e transitiva, ma non simmetrica: una qualsiasi relazione d'ordine (essendo tutte antisimmetriche).
  \item Relazione riflessiva, simmetrica ma non transitiva: dato l'insieme delle rette nello spazio euclideo, $r R s \Leftrightarrow r $ \`e complanare a $s$ ($r // s$ - $r$ parallela ad $s$ - oppure $r \cap s = \{ P \}$ - si incontrano in un punto).
\end{itemize}

\textbf{Esercizio}: verificare le propriet\`a delle seguenti relazioni.
\begin{itemize}
  \item Parallelismo tra rette dello spazio \vspace{3cm}
  \item $\mathbb{N} \times \mathbb{N}, (m, n) \rho (p, q) \Leftrightarrow (m + q) = (p + n)$, ossia $m - n = p - q$. \vspace{3cm}
  \item $a, b \in \mathbb{Z}, a \equiv_n b \Leftrightarrow n | (a - b) \Leftrightarrow (a-b) = k n$ (congruenza modulo $n \in \mathbb{N}, n \ge 2$) \vspace{3cm}
  \item Data una funzione $f: A \to B $, $ \varepsilon_f = $ \`e relazione di equivalenza individuata da $f$, detta ``nucleo di $f$''. \`E una relazione $A$ t.c. $a, a' \in A, a \varepsilon_f a' \Leftrightarrow f(a) = f(a')$. \vspace{3cm}
\end{itemize}

Data una relazione $R \subseteq A \times B$, possiamo definire $R^{\ast} = $ relazione duale di $R$. Due elementi $(a,b) \in A \times B$ sono $a \ R^{\ast} \ b \Leftrightarrow b \ R \ a$. Ad esempio, se $A = $ insieme di persone e $R = a $ figlio di $b$, la relazione duale \`e $R^{\ast} = b $ \`e genitore di $a$.

La duale di una relazione d'ordine \`e ancora una relazione d'ordine, e viene tipicamente indicata con $\geq$.

La coppia $(P, \leq)$ data dall'insieme $P \neq \emptyset$ con una relazione d'ordine $\le$ si dice insieme parzialmente ordinato.

Se $\forall \ x, y \in P$ e si ha che $x \leq y \lor y \leq x$, $(P, \leq)$ si dice linearmente ordinato (o totalmente ordinato).

L'insieme dei numeri naturali $\mathbb{N}$ con la relazione d'ordine naturale $(\mathbb{N}, \leq)$ \`e totalmente ordinato. Ma possiamo prendere anche l'insieme dei numeri naturali con la relazione di divisibilit\`a $(\mathbb{N}, |)$, ossia $m | n \Leftrightarrow m \text{ divide } n \Leftrightarrow \exists \ k \in \mathbb{N}$ t.c. $n = k \ m$. Rispetto a questa relazione d'ordine, $\mathbb{N}$ non \`e totalmente ordinato.

L'insieme delle parti di un insieme $\Gamma$ qualunque con la relazione ``\`e sottoinsieme di'' $\left(\mathbb{P}(\Gamma), \subseteq \right)$ \`e un insieme parzialmente ordinato. 

Come si costruisce in modo naturale una relazione su un prodotto cartesiano? Ad esempio, prendo la relazione d'ordine naturale sui reali $(\mathbb{R}, \leq)$ e $(\mathbb{R}^2, \leq)$, ho $(a,b) \leq (c,d) \Leftrightarrow a \leq c \land b \leq d$.

\[
B = \{ n \in \mathbb{N} : n = 2^r 3^s, r, s \in \mathbb{N}\}
\]
Definisco $\rho$ su $B$ come $2^r 3^s \leq 2^t 3^u \Leftrightarrow r \leq t \land s \leq u$. \`E una relazione d'ordine parziale. Perch\'e?
\vspace{3cm}

\begin{defn}[Ordine naturale sul prodotto cartesiano]
Dati due insiemi parzialmente ordinati $(P_1, \le_1)$ e $(P_2, \le_2)$, posso definire naturalmente una relazione d'ordine sul prodotto dei due insiemi $(P_1 \times P_2, \le)$ come:
\[
(x_1, x_2) \le (y_1, y_2) \Leftrightarrow x_1 \le_1 y_1 \land x_2 \le_2 y_2
\]
Si pu\`o generalizzare anche a $(P^n, \le)$, prendendo le $n$-uple al posto delle coppie.
\end{defn}

\begin{defn}[Ordine fra funzioni]\label{ordine_funzioni}
Se prendo un insieme parzialmente ordinato $(P, \le)$ e un insieme qualsiasi $A$, posso definire una relazione su $(P^A, \le)$ (ricordando che $P^A$ \`e l'insieme di tutte le funzioni da $A$ a $P$). Come faccio a dire che date $f, g \in P^A \ f \le g$? Se $\forall \ a \in A \ f(a) \le g(a)$.
\end{defn}

\subsection{Diagramma di Hasse}

Dato un insieme e una relazione di ordine parziale su di esso $(A, \leq)$, rappresento gli elementi di $A$ con dei punti sul piano. Posiziono il punto $x \in A$ pi\`u in basso di $y \in A$ se $x \leq y$. Congiungo con un segmento gli elementi $x, y$ se $y$ ``copre'' $x$, ossia se l'intervallo individuato dagli estremi $x, y = [x, y] = \left \{ z \in A : x \leq z \leq y \right \}$ contiene solo $x$ ed $y$. Si dice $y$ ``copre'' $x$ o $x$ ``\`e coperto'' da $y$ e si indica con $x \covers \ y$.

\begin{figure}[ht]
\centering
\begin{tikzpicture}
  \node (A) {$A$};
  \node (13) [below of=A, node distance=2cm] {$\{1,3\}$};
  \node (12) [left of=13, node distance=2cm] {$\{1,2\}$};
  \node (23) [right of=13, node distance=2cm] {$\{2,3\}$};
  \node (1) [below of=12, node distance=2cm] {$\{1\}$};
  \node (2) [below of=13, node distance=2cm] {$\{2\}$};
  \node (3) [below of=23, node distance=2cm] {$\{3\}$};
  \node (O) [below of=2, node distance=2cm] {$\emptyset$};
  \path[-]  (O) edge node {} (1)
            (O) edge node {} (2)
            (O) edge node {} (3)
            (1) edge node {} (12)
            (1) edge node {} (13)
            (2) edge node {} (12)
            (2) edge node {} (23)
            (3) edge node {} (13)
            (3) edge node {} (23)
            (12) edge node {} (A)
            (13) edge node {} (A)
            (23) edge node {} (A)
            ;
\end{tikzpicture}
\caption{Diagramma di Hasse della relazione $(\mathbb{P}(A), \subseteq)$ sull'insieme $A = \{1, 2, 3\}$}
\end{figure}

\begin{figure}[ht]
\centering
\begin{tikzpicture}
  \node (24) {24};
  \node (8) [below left of=24, node distance=2cm] {8};
  \node (12) [below right of=24, node distance=2cm] {12};
  \node (4) [below left of=12, node distance=2cm] {4};
  \node (6) [below right of=12, node distance=2cm] {6};
  \node (2) [below left of=6, node distance=2cm] {2};
  \node (3) [below right of=6, node distance=2cm] {3};
  \node (1) [below left of=3, node distance=2cm] {1};
  \path[-]  (24) edge node {} (8)
            (24) edge node {} (12)
            (8) edge node {} (4)
            (12) edge node {} (4)
            (12) edge node {} (6)
            (4) edge node {} (2)
            (6) edge node {} (2)
            (6) edge node {} (3)
            (2) edge node {} (1)
            (3) edge node {} (1)
            ;
\end{tikzpicture}
\caption{Diagramma di Hasse della relazione $(A,|)$ sull'insieme $A = \{n \in \mathbb{N} : n | 24\} = \{ 1, 2, 3, 4, 5, 6, 12, 24 \} $}
\end{figure}

\begin{theorem}
Ogni insieme \`e suscettibile di un ordine totale, ossia si pu\`o totalmente ordinare.
\end{theorem}

\textbf{Esercizio:} determinare due ordini diversi su $\mathbb{Q}$.

\vspace{5cm}

\subsection{INF e SUP}

\begin{defn}[INF]
Dato un insieme $(P, \leq)$ parzialmente ordinato, e due elementi $x,y \in P$, si dice INF di $x$ e $y$ l'elemento $\inf(x,y)$ tale che:
\begin{description}
    \item[INF1\label{itm:inf1}] $\inf(x,y) \leq x $ e $ \inf(x,y) \leq y$
    \item[INF2\label{itm:inf2}] $z \in P$, se $ z \leq x, y \Rightarrow z \leq \inf(x,y)$
\end{description}
\end{defn}
\begin{defn}[SUP]
Analogamente possiamo definire il SUP di $x,y$, un elemento di P che si indica con $\sup(x,y)$ tale che:
\begin{description}
    \item[SUP1\label{itm:sup1}] $\sup(x,y) \geq x $ e $ \sup(x,y) \geq y$
    \item[SUP2\label{itm:sup2}] $z \in P$, se $ z \geq x, y \Rightarrow z \geq \sup(x,y)$
\end{description}
\end{defn}

Ossia, $\inf(x,y)$ \`e il pi\`u grande dei minoranti di $x,y$ e $\sup(x,y)$ \`e il pi\`u piccolo di tutti i maggioranti di $x, y$.

Prendiamo l'insieme $\Gamma$, il suo insieme delle parti e la relazione ``\`e sottoinsieme di'' $(P(\Gamma),\subseteq)$, e due sottoinsiemi $A, B \subseteq \Gamma$, l'$\inf(A,B) = A \cap B$. Il $\sup(A,B) = A \cup B$.

Prendiamo $(\mathbb{N},|)$ e due elementi $m, n$. L'$\inf(m,n) = \operatorname{MCD}(m,n)$, mentre il $\sup(m,n) = \operatorname{mcm}(m,n)$.

\section{Reticoli}
\begin{defn}
L'insieme parzialmente ordinato $(L, \leq)$ \`e un reticolo se $\forall \ x, y \in L $ esiste $\inf(x,y)$ ed esiste $\sup(x,y)$.
\end{defn}

Posso interpretare i reticoli anche come strutture algebriche. Si possono definire due operazioni su $L$. 

\begin{defn}[Operazione di $\inf$]
Indicata con $\wedge: L \times L \to L$, definita come $ \forall \ (x,y) \in L \times L , \ x \wedge y = \inf(x,y) $.
\end{defn}
\begin{defn}[Operazione di $\sup$]
L'operazione di $\sup $, indicata con $ \vee: L \times L \to L$, definita come $\forall \ (x,y) \in L \times L , \ x \vee y = \sup(x,y)$.
\end{defn}

Ho definito quindi la struttura algebrica $(L, \wedge, \vee)$. Le due operazioni hanno le seguenti propriet\`a, dette \label{proprieta_dei_reticoli} \textbf{propriet\`a dei reticoli}:
\begin{description}
    \item[R1\label{itm:r1}] Idempotenza: $x \wedge x = x ; \ x \vee x = x$.
    \item [R2\label{itm:r2}] Commutativa: $x \wedge y = y \wedge x ; \ x \vee y = y \vee x$.
    \item [R3\label{itm:r3}] Associativa: $x \wedge ( y \wedge z) = (x \wedge y) \wedge z; \ x \vee ( y \vee z) = (x \vee y) \vee z$.
    \item [R4\label{itm:r4}] Assorbimento: $x \wedge (x \vee y) = x ; \ x \vee ( x \wedge y) = x$.
\end{description}
Sono le propriet\`a classiche dell'unione e dell'intersezione.

\begin{proof}[Dimostrazione della propriet\`a \ref{itm:r3}]
Equivale a dimostrare, per doppia inclusione, che $x \wedge ( y \wedge z) \leq (x \wedge y) \wedge z$ e che $(x \wedge y) \wedge z \leq x \wedge ( y \wedge z)$. La prima parte equivale a dire che
\[
x \wedge (y \wedge z) \leq 
\begin{cases}
(x \wedge y) \\
 z
 \end{cases}
\]
Il primo caso equivale a dimostrare che
\[
x \wedge (y \wedge z) \leq x, y \Rightarrow x \wedge (y \wedge z) \leq x \wedge y
\]
Il secondo caso si dimostra subito perch\'e $y \wedge z \leq z, y \Rightarrow y \wedge z \leq z$ \`e vero per definizione di $\inf$. 
\end{proof}

\begin{theorem}
Data una struttura algebrica $(L, \wedge, \vee)$ verificante le quattro propriet\`a dei reticoli, \`e possibile definire su $L$ una relazione d'ordine $\le$ t.c. $ x \wedge y = \inf(x,y) $ e $ x \vee y = \sup(x,y) $ in $ (L, \le)$, ossia $x \le y \Leftrightarrow x \wedge y = x $ (o anche $ x \vee y = y$).
\end{theorem}
\begin{proof}
Dimostriamo che \`e una relazione d'ordine.
\begin{itemize}
    \item Propriet\`a riflessiva: $x \le x$ per \ref{itm:r1}.
    \item Antisimmetrica: $\forall \ x, y \in A \text{ se } x \leq y \text{ e }  y \leq x \Rightarrow x = y$. Dimostrazione: $x \le y \Rightarrow x \wedge y = x$, e $y \le x \Rightarrow y \wedge x = y$. Per \ref{itm:r2} $x = x \wedge y = y \wedge x = y$, per cui $x = y$.
    \item Transitiva: $\forall \ x, y, z \in A \text{ se } x \leq y \land y \leq z \Rightarrow x \leq y$. Dimostrazione: $x \le y \Rightarrow x \wedge y = x$, $y \le z \Rightarrow y \wedge z = y$, da cui $x \le z$. Devo quindi dimostrare che $x \wedge z = x$, quindi che $(x \wedge y) \wedge z = x$. Per \ref{itm:r3} $(x \wedge y) \wedge z = x \wedge (y \wedge z) = x \wedge y = x$. 
\end{itemize}
Rimane da dimostrare che $x \wedge y = \inf(x,y)$. Devo dimostrare due cose:
\begin{enumerate}
    \item $x \wedge y \le x, y$. Infatti $(x \wedge y) \wedge x = (x \wedge y) \Rightarrow (x \wedge y) \le x$, e analogamente $x \wedge y \le y$.
    \item $z \le x, y \Rightarrow z \le (x \wedge y)$. La tesi mi dice che $z \wedge x = z$ e che $z \wedge y = z$. Devo dimostrare quindi $z \wedge (x \wedge z) = z \wedge z = z$.
\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{lem}\label{dual}
$ x \le y \Leftrightarrow x \vee y = y $
\end{lem}
\begin{proof}[Dimostrazione del lemma \ref{dual}]
Sostituendo in $x \wedge y = x$ in $ x \vee y $ otteniamo $ (x \wedge y) \vee y = y $, per la propriet\`a \ref{itm:r4}.
\end{proof}
Per dimostrare $x \vee y = \sup(x,y)$ basta sfruttare il lemma \ref{dual}, ripercorrendo le stesse tappe e sostituendo $\sup$ al posto di $\inf$.

I reticoli possono quindi essere visti come strutture algebriche in cui le operazioni sono l'$\inf$ e il $\sup$, o come insiemi parzialmente ordinati.

Ci sono altre due propriet\`a dei reticoli:
\begin{description}
  \item [R5\label{itm:isotoniche}] Le relazioni sono \textit{isotoniche}.
  \[
  x \le y, z \in L \Rightarrow 
  \begin{cases}
  x \wedge z \le y \wedge z \\ 
  x \vee z \le y \vee z
  \end{cases}
  \]
  \item [R6\label{itm:disuguaglianza_distributiva}] Disuguaglianza distributiva. In ogni reticolo $(L, \le) \ \forall \ x, y, z \in L $ si ha:
  \[
  x \vee (y \wedge z) \le (x \vee y) \wedge (x \vee z)
  \]
\end{description}

\begin{proof}[Dimostrazione di \ref{itm:isotoniche}]
Devo dimostrare che $ (x \wedge z) \wedge (y \wedge z) = x \wedge z $.
Per ipotesi $x \le y \Rightarrow x \wedge y = x$.
\begin{multline*}
(x \wedge z) \wedge (y \wedge z) = \\
(x \wedge z) \wedge (z \wedge y) = \\
x \wedge (z \wedge z) \wedge y = \\
(x \wedge z) \wedge y = \\
(x \wedge y) \wedge z = \\
 x \wedge z
\end{multline*}
\end{proof}
\begin{proof}[Dimostrazione di \ref{itm:disuguaglianza_distributiva}]
Per definizione di $\inf$ bisogna dimostrare:
\[
x \vee (y \wedge z) \le 
\begin{cases}
(x \vee y) \\
(x \vee z)
\end{cases}
\]
Poich\`e $\vee$ \`e un'operazione isotonica:
\[
(y \wedge z) \le y \Rightarrow x \vee (y \wedge z) \le x \vee y
\]
\end{proof}

\subsection{Teorema di dualit\`a}
Data una stringa $E(\wedge, \vee)$ contenente gli elementi del reticolo, $\wedge, \vee, (, )$, posso creare la sua stringa duale $E^{\ast} (\vee, \wedge)$ in cui ogni $\wedge$ \`e sostituita da $\vee$, e le relazioni d'ordine sono scambiate.
\begin{gather*}
(x \wedge y) \vee y = E(\wedge, \vee) \\
(x \vee y) \wedge y = E^{\ast} (\vee, \wedge)
\end{gather*}
Vediamo che le propriet\`a dei reticoli sono formule duali.

Perch\`e bisogna scambiare le relazioni d'ordine? Dato un reticolo $(L, \le)$ e il suo duale $(L, \ge)$, il $\sup^{\ast} (x,y) = \inf(x,y)$, e l'$\inf^{\ast}(x,y) = \sup(x,y)$.

\begin{theorem}
Se in un reticolo $(L, \le)$ \`e vero un enunciato $\xi$ relativo a stringhe del tipo $E(\wedge, \vee) \Rightarrow $ \`e vero l'enunciato duale $\xi^{\ast}$ di $\xi$ che si ottiene da $\xi$ sostituendo ad ogni stringa $E(\wedge, \vee)$ la stringa $E^{\ast}(\vee, \wedge)$, e se $E_i (\wedge, \vee) \le E_2 (\wedge, \vee)$, allora $E_i^{\ast} (\vee, \wedge) \ge E_2^{\ast} (\vee, \wedge)$.
\end{theorem}
Ogni volta che dimostro un teorema sui reticoli, \`e vero anche il teorema duale. 

La duale della disuguaglianza distributiva \`e:
\[
x \wedge (y \vee z) \ge (x \wedge y) \vee (x \wedge z)
\]
Che \`e anche la propriet\`a di disuguaglianza distributiva in $(L^{\ast}, \ge)$.

\textbf{Esercizio:} $\xi$: in un reticolo $(L, \le)$ si ha che $x \le z, y \in L \Rightarrow x \vee (y \wedge z) \le (x \vee y) \wedge z$ (disuguaglianza modulare). Dimostrarlo.

\vspace{5cm}

\begin{defn}[Reticolo distributivo]
Se in $(L, \le)$ vale l'identit\`a $x \wedge (y \vee z) = (x \wedge y) \vee (x \wedge z)$, il reticolo si dice distributivo. Vale anche la duale.
\end{defn}

Ogni reticolo distributivo \`e modulare. Esistono reticoli modulari ma non distributivi.

\begin{figure}[ht]
\centering
\begin{tikzpicture}
  \node (1) {1};
  \node (y) [below of=1] {$y$};
  \node (x) [left of=y] {$x$};
  \node (z) [right of=y] {$z$};
  \node (0) [below of=y] {0};
  \path[-]  (1) edge node {} (x)
            (1) edge node {} (y)
            (1) edge node {} (z)
            (x) edge node {} (0)
            (y) edge node {} (0)
            (z) edge node {} (0)
            ;
\end{tikzpicture}
\caption{\label{fig:mod_not_distr}Reticolo modulare ma non distributivo}
\end{figure}
Prendiamo ad esempio il reticolo in figura \ref{fig:mod_not_distr}: $(x \wedge y) \vee z = 0 \vee z = z$, $(x \vee z) \wedge (y \vee z) = 1 \wedge 1 = 1 \neq z$, quindi non \`e distributivo. 

Mentre \`e modulare: prendiamo la coppia $0 \le x$ in relazione e $y \in L$ non in relazione con $x$ (lo scegliamo non in relazione con $x$ perch\'e altrimenti sarebbe banale la dimostrazione). $ 0 \vee (y \wedge x) = 0 \vee 0 = 0$, e $(0 \vee y) \wedge x = 0 \wedge x = 0$. Quindi, \`e modulare.

L'insieme delle parti \`e un reticolo distributivo, e quindi anche modulare. Dimostrarlo.

\vspace{5cm}

\textbf{Esercizio:} $(\mathbb{N}, |)$ \`e un reticolo distributivo?

\vspace{5cm}

\section{Partizioni di $A$}

\begin{defn}[Partizione]\label{partizione}
Una partizione di $A$ \`e un insieme di sottoinsiemi di $A$, indicato con $\pi$, tale che:
\begin{description}
  \item[P1\label{itm:P1}] $\forall \ B \in \pi , \ B \neq \emptyset$
  \item[P2\label{itm:P2}] $B, C \in \pi , \ B \cap C \neq \emptyset \Rightarrow B = C$
  \item[P3\label{itm:P3}] $\forall \ a \in A \ \exists \ B \in \pi : a \in B$
\end{description}
\end{defn}
Una partizione $\pi$ \`e un insieme di sottoinsiemi non vuoti di $A$ t.c. hanno intersezione disgiunta e la loro unione \`e $A$. In altre parole, ogni elemento di $A$ appartiene ad un solo elemento di $\pi$.

Gli elementi di una partizione sono chiamati ``blocchi''.

Prendiamo $A = \mathbb{R}^2$. Posso pensare due partizioni banali: $\pi_0 = \left\{ B \subseteq \mathbb{R}^2 : |B| = 1 \right\}$, $\pi_1 = \left\{ \mathbb{R}^2 \right \}$.

\textbf{Esercizio:} indicare altre partizioni su $\mathbb{R}^2$.
\vspace{5cm}

\subsection{Classi di equivalenza}
\begin{defn}[Classe di equivalenza]
Prendiamo una relazione di equivalenza $\varepsilon \subseteq A \times A$. Definisco le classi di equivalenza come, dato un $a \in A$:
\[
[a] = \left \{ x \in A : a \varepsilon x \right\}
\]
$[a]$ si chiama ``classe di equivalenza rappresentata da $a$''.
\end{defn}
\begin{prop}\label{insieme_quoziente}
Se considero l'insieme delle classi di equivalenza $A / \varepsilon$, chiamato ``insieme quoziente'', questo insieme \`e una partizione di $A$.
\[
A/\varepsilon = \left\{ [a] \subseteq \mathbb{P}(A) : [a] \text{ \`e una classe di equivalenza} \right\}
\]
\end{prop}
\begin{proof}[Dimostrazione di \ref{insieme_quoziente}]
Bisogna dimostrare le tre propriet\`a specificate in \ref{partizione}.
\begin{itemize}
  \item $[a] \neq \emptyset$ \`e vero perch\'e la relazione \`e riflessiva, ed $a$ \`e in relazione almeno con s\'e stesso.
  \item $[a] \cap [b] \neq \emptyset \Rightarrow [a] = [b]$. Supponiamo esista $z \in [a] \cap [b] \Rightarrow a \varepsilon z$ e $b \varepsilon z$. Essendo la relazione simmetrica e transitiva, $z \varepsilon b \Rightarrow a \varepsilon b$. Per la propriet\`a simmetrica, di nuovo, $b \varepsilon a$. Quindi $ \forall \ x \in [a] \Rightarrow a \varepsilon x $ e per transitivit\`a $ b \varepsilon x$.
  \item $\forall \ a \in A \ \exists \ B \in \pi : a \in B$. Banalmente, ogni $\forall \ a \in A : a \in [a]$ con $[a] \in \mathbb{P}(A)$ per la propriet\`a riflessiva.
\end{itemize}
\end{proof}

\subsection{Congruenza modulo $n$ su $\mathbb{Z}$}

Consideriamo l'insieme quoziente $\mathbb{Z} / \equiv_{n}$, con $\equiv_{n} $ simbolo per la relazione di congruenza modulo $n$.

$\equiv_{n}$ con $n \in \mathbb{N}, n \ge 2$, \`e definita, con $ k \in \mathbb{Z}$, come:
\[
\forall \ a, b \in \mathbb{Z}, a \equiv_{n} b \Leftrightarrow n | (a - b) \Leftrightarrow (a - b) = k n 
\]
Posso definire quindi l'insieme quoziente sulla relazione di congruenza modulo $n$:
\begin{gather*}
\mathbb{Z} / \equiv_{n} \\
a \in \mathbb{Z} \\
[a] = \left \{ z \in \mathbb{Z} : a \equiv_{n} z \right \}
\end{gather*}

\begin{theorem}[Teorema di divisione su $\mathbb{Z}$]
$a, n \in \mathbb{Z}$ con $n > 0$, esiste un'unica coppia di interi $q, r \in \mathbb{Z}$ tale che:
\begin{itemize}
  \item $a = n q + r$
  \item $0 \le r < n$
\end{itemize}
\end{theorem}
Cosa significa $z \in [a]$, con $a$ e $z$ interi? Per il teorema di divisione, $a = n q + r$ e $z = n p + r'$. $a \varepsilon z $ significa che $ (a - z) = k n \Rightarrow n (q - p) + (r - r') = kn $. Essendo $r - r' < n$, necessariamente $r - r' = 0 \Rightarrow r = r'$. Ossia, se la differenza fra $a$ e $z$ \`e multiplo di $n$, devono avere lo stesso resto nella divisione per $n$.

Le classi di equivalenza hanno come rappresentante il resto della divisione modulo $n$. $Z / \equiv_{2} = \left \{ [0], [1] \right \}$. $Z / \equiv_{3} = \left \{ [0], [1], [2] \right \}$. In generale, $Z / \equiv_{n}$ ha $n$ classi di equivalenza.

\subsection{Relazioni di equivalenza e partizioni}

Il concetto di relazione di equivalenza \`e analogo al concetto di partizione. Data una relazione di equivalenza \`e data una partizione, e una partizione individua una relazione di equivalenza.

\begin{prop}
Sia $A \neq \emptyset$ e $\varepsilon$ una relazione di equivalenza su $A$, allora $\varepsilon$ individua una partizione di $A$ data da $A / \varepsilon = \left \{ [a] :  \text{ \`e una classe di equivalenza}  \right \}$. Viceversa, data una partizione $\pi$ di $A$, $\pi$ individua una relazione di equivalenza $\varepsilon_{\pi}$ su $A$, tale che $A / \varepsilon_{\pi} = \pi$, ossia \`e possibile stabilire una biezione $F: \mathcal{E}(A) \to \Pi(A)$ dove $\mathcal{E}(A)$ \`e l'insieme delle relazioni di equivalenza su $A$ e $\Pi(A)$ \`e l'insieme delle partizioni di $A$.
\end{prop}
\begin{proof}
Definisco $F$ come $\forall \ \varepsilon \in \mathcal{E}(A) \ F(\varepsilon) = A / \varepsilon$. Esiste la funzione $G$ inversa di $F$, $G : \Pi(A) \to \mathcal{E}(A)$, $G(\pi) = \varepsilon_{\pi}$ con $a \varepsilon_{\pi} b \Leftrightarrow a,b \in B \in \pi$.
\begin{gather*}
\varepsilon \xrightarrow{F} A / \varepsilon \xrightarrow{G} \varepsilon \\
\pi \xrightarrow{G} \varepsilon_{\pi} \xrightarrow{F} \pi = A / \varepsilon_{\pi} 
\end{gather*}

\textbf{Esercizio:} dimostrare che $F$ \`e iniettiva e suriettiva.

\vspace{5cm}
\end{proof}

Una semplice biezione non implica l'equivalenza. Prendo un insieme $E = \{e_1, e_2, \dots e_n\}$ di cardinalit\`a $|E| = n$, l'insieme delle relazioni d'ordine $L(E)$, e l'insieme delle sue permutazioni $S(E)$ di cardinalit\`a $n!$. Una permutazione \`e una biezione di un insieme finito. I due insiemi sono in corrispondenza biunivoca. Ho un'applicazione $F : S(E) \to L(E)$ che data un'occupazione $\sigma$ associa ad ogni elemento di $E$ il suo ordine associato $\sigma(e_1), \sigma(e_2), \dots \sigma(e_n)$. 

Ad ogni biezione posso associare un ordine. Ma i due concetti non sono analoghi (ossia equivalenti). Non ho un'unica biezione: per definire la biezione devo stabilire un ordine degli elementi di $E$. A seconda di come li ordino ho una biezione diversa.

\begin{defn}
Le biezioni naturali non dipendono dall'ordine lineare degli insiemi.
\end{defn}

Come \`e fatta la classe $[(a,b)] = \left \{ (c,d) \in \mathbb{N} \times \mathbb{N} : a + d = b + c \right\}$?

Se $a = b \Rightarrow [(a,a)] = \left \{ (c,c) \in \mathbb{N} \times \mathbb{N} : c \in \mathbb{N} \right\} = [(0,0)]$ (la coppia $(0,0)$ la scelgo come ``rappresentante standard'' o ``rappresentante canonico'').

Se $a < b \Rightarrow b = a + m \Rightarrow [(a,a+m)] = \left \{ (c + m, c) \in \mathbb{N} \times \mathbb{N} : c \in \mathbb{N}\right\} = [(0,m)]$.

Se $a > b \Rightarrow a = b + m \Rightarrow [(b + m, b)] = \left \{ (c , c+ m) \in \mathbb{N} \times \mathbb{N} : c \in \mathbb{N}\right\} = [(m,0)]$.

Ciascuno dei tre tipi di classi di equivalenza ha un rappresentante canonico.

$\mathbb{N} \times \mathbb{N} / \rho$ \`e in corrispondenza biunivoca con $\mathbb{Z}$, associando $[(0,0)]$ a 0, $[(0,m)]$ a $-m$ e $[(m,0)]$ a $m$. Posso quindi costruire $\mathbb{Z}$ da $\mathbb{N}$.

\textbf{Esercizio:} $(\mathbb{N} \times \mathbb{N}, \rho)$ con $(a,b) \rho (c,d) \Leftrightarrow a + d = b + c$. Dimostrare che $\rho$ \`e una relazione di equivalenza.

\vspace{5cm}

\subsubsection{Proiezione di $A$ sul suo insieme quoziente, e sezione}

\begin{defn}[Proiezione]
Dato un insieme $A$, una relazione di equivalenza $\varepsilon$ e l'insieme quoziente $A / \varepsilon$, definiamo $p : A \to A / \varepsilon $ come $ p(a) = [a]$.
\end{defn}
$p$ \`e detta proiezione canonica, o naturale, ed \`e necessariamente suriettiva, ma in generale non \`e iniettiva (a meno che le classi abbiano tutte cardinalit\`a 1). Ad ogni elemento di $A$ associa la sua classe di equivalenza $[a]$.

Posso definire una famiglia di applicazioni $s : A / \varepsilon \to A $ ``contrarie'' a $p$ tali che $s([a]) = a$, chiamate sezioni.
\begin{defn}[Sezione]
$\forall \ B \in A / \varepsilon , s(B) = a$ con $a \in B$. La sezione sceglie un elemento ``rappresentante'' da ogni classe di equivalenza. 
\end{defn}
In generale non \`e suriettiva (a meno che le classi abbiano tutte cardinalit\`a 1), ma \`e necessariamente iniettiva.

\`E possibile comporre le due applicazioni:
\begin{itemize}
  \item $p \circ s: A / \varepsilon \to A / \varepsilon$. Questa composizione mi restituisce l'identit\`a dell'elemento che ``passo'' a $s$.
  \item $s \circ p : A \to A$. Questa composizione mi restituisce il rappresentante dell'elemento $a$ nella sua classe di equivalenza, ossia manda tutti gli elementi di una classe di equivalenza in un unico elemento di quella classe.
\end{itemize}

\begin{theorem}[Assioma della scelta]
Per ogni partizione \`e possibile scegliere un rappresentante in ogni classe, ossia si pu\`o definire una sezione. Equivale a dire che ogni applicazione suriettiva ha un'inversa destra, che equivale a dire che ogni applicazione iniettiva ha un'inversa sinistra, che equivale a dire che dato $A$ insieme infinito \`e possibile ordinare totalmente $A$.
\end{theorem}

Una conseguenza dell'assioma della scelta \`e che tutte le applicazioni suriettive hanno un'inversa destra, e tutte le applicazioni iniettive hanno un'inversa sinistra.
\begin{itemize}
  \item $f$ \`e iniettiva $\Leftrightarrow f$ ha un'inversa sinistra.
  \item $f$ \`e suriettiva $\Leftrightarrow f$ ha un'inversa destra.
\end{itemize}
Se una funzione ha sia un'inversa sinistra sia un'inversa destra, \`e biunivoca.

L'assioma della scelta permette di ordinare totalmente un insieme infinito. Scelgo un elemento $x_1 \in A$, dopodich\'e scelgo un elemento $x_2 \in A \setminus \{x_1\}$, e via dicendo.

\subsubsection{Nuclei di funzioni}

Ogni funzione $f$ definisce una relazione di equivalenza $\varepsilon_f$. 

\begin{defn}
Data $f : A \to B$, definiamo $\varepsilon_f$ su $A$. $\varepsilon_f$ \`e definita da:
\[
\forall \ x, y \in A , \ x \ \varepsilon_f \ y \Leftrightarrow f(x) = f(y)
\]
\end{defn}

\begin{defn}[Nucleo di una funzione]
L'insieme quoziente $A / \varepsilon_f$ \`e chiamato ``nucleo di $f$'', e si indica con $\ker f$.
\end{defn}

\begin{prop}
Ogni funzione $f : A \to B$ si pu\`o esprimere come composta di una funzione suriettiva con una iniettiva.
\end{prop}

\begin{proof}
Considero la funzione $F : \ker f \to Im_f$, che ad un elemento del nucleo di $f$ associa l'immagine del rappresentante di quell'elemento, ossia $b = F([a]) = f(c) \ \forall \ c \in [a] = f(a)$.

La funzione $F$ viene poi composta con $i : Im_f \to B $, detta ``immersione''. Da wikipedia:
\begin{defn}[Immersione]
Una struttura $A$  si dice immersa nella struttura $B$ se esiste una funzione iniettiva $f: A \to B$ tale che l'immagine $f(A)$ conserva tutte o parte delle strutture matematiche presenti in $A$, ereditandole da quelle di $B$. La funzione prende anch'essa il nome di \textit{immersione}.
\end{defn} 
In questo caso la funzione di immersione $i$ \`e la funzione identit\`a $ \forall \ b \in Im_f \ i(b) = b$, poich\'e $Im_f \subseteq B$.

La funzione identit\`a composta $F$, composta con la proiezione $p$ di $f$, d\`a proprio $f$.

\begin{figure}[ht]
\centering
\begin{tikzpicture}
  \node (A) {$A$};
  \node (B) [right of=A, node distance=4cm] {$B$};
  \node (ker) [below of=A, node distance=4cm] {$\ker f$};
  \node (Im) [right of=ker, node distance=4cm] {$Im_f$};
  \path[->]  (A) edge [left] node {$p$} (ker)
            (A) edge [above] node {$f$} (B)
            (ker) edge [below] node {$F$} (Im)
            (Im) edge [right] node {$i$} (B)
            (ker) edge [above left] node {$i \circ F$} (B)
            ;
\end{tikzpicture}
\caption{$f$ come composizione di $p$ e di $i \circ F$}
\end{figure}
\end{proof}

\begin{exmp}
Consideriamo la funzione $f : \mathbb{R}^2 \to \mathbb{R}^3$ definita da $f(x,y) = (x,x,0)$.

Le classi di equivalenza individuate in $\ker f$ saranno $[(x,y)] = \{ (z,t) \in \mathbb{R}^2 | z = x\}$. Per ogni classe possiamo individuare un rappresentante canonico del tipo $[(x,0)]$ con $x \in \mathbb{R}$.

Ad ogni classe devo associare la sua immagine, quindi a $[(x,y)]$ \`e associato $(x,x,0)$.

\begin{figure}[ht]
\centering
\begin{tikzpicture}
  \node (A) {$\mathbb{R}^2$};
  \node (B) [right of=A, node distance=4cm] {$\mathbb{R}^3$};
  \node (ker) [below of=A, node distance=4cm] {$\{[(x,0)]\}$};
  \node (Im) [right of=ker, node distance=4cm] {$\{(x,x,0)\}$};
  \path[->]  (A) edge [left] node {$p$} (ker)
            (A) edge [above] node {$f$} (B)
            (ker) edge [below] node {$i$} (Im)
            (Im) edge [right] node {$F$} (B)
            (ker) edge [above left] node {$i \circ F$} (B)
            ;
\end{tikzpicture}
\caption{$f(x,y) = (x,x,0)$ come composizione di due funzioni}
\end{figure}
\end{exmp}

\subsection{Teorema di omomorfismo per gli insiemi}
\begin{prop}
Per ogni $f : A \to B$ si ha $|Im_f| = |\ker f|$, ossia esiste una biezione $F : \ker f \to Im_f$.
\end{prop}
\begin{proof}
Per le definizioni di immagine di una funzione e nucleo di una funzione:
\[
Im_f = \{ b \in B : \exists \ a \in A \text{ t.c. } f(a) = b \}\subseteq B
\]
\[
\ker f = \{ [a] : \forall \ x \in [a] \ f(x) = f(a) \}
\]
$ \forall $ classe di $ \ker f \ F([a]) = f(a) = F([b]) \Rightarrow [a] = [b]$ e $\forall \ b \in Im_f \ b = f(a) \Rightarrow F([a]) = b$. $F$ \`e una funzione suriettiva e iniettiva, quindi gli elementi del $\ker f$ sono tanti quanti gli elementi di $Im_f$.
\end{proof}

\begin{figure}[ht]
\centering
\begin{tikzpicture}
  \node (A) {$A$};
  \node (f) [right of=A, node distance=2cm] {$f$};
  \node (B) [right of=f, node distance=2cm] {$B$};
  \node (1) [below of=A, node distance=1cm] {$1$};
  \node (2) [below of=1, node distance=1cm] {$2$};
  \node (3) [below of=2, node distance=1cm] {$3$};
  \node (4) [below of=3, node distance=1cm] {$4$};
  \node (5) [below of=4, node distance=1cm] {$5$};
  \node (6) [below of=5, node distance=1cm] {$6$};
  \node (7) [below of=6, node distance=1cm] {$7$};
  \node (a) [below of=B, node distance=1cm] {$a$};
  \node (b) [below of=a, node distance=1cm] {$b$};
  \node (c) [below of=b, node distance=1cm] {$c$};
  \node (d) [below of=c, node distance=1cm] {$d$};
  \node (e) [below of=d, node distance=1cm] {$e$};
  \node (f) [below of=e, node distance=1cm] {$f$};
  \path[->]  (1) edge node {} (b)
            (2) edge node {} (a)
            (3) edge node {} (a)
            (4) edge node {} (b)
            (5) edge node {} (d)
            (6) edge node {} (d)
            (7) edge node {} (d)
            ;
\end{tikzpicture}
\caption{$\ker f = \{ [1], [2], [5]\}$, $Im_f = \{a, b, d\}$ }
\end{figure}

\subsubsection{Partizioni come reticoli}

$\Pi (A)$ \`e insieme delle partizioni di $A$, $\subseteq $ \`e una relazione di raffinamento.

Dati $\pi, \sigma \in \Pi(A)$, $\pi \subseteq \sigma \Leftrightarrow $ $\forall \ B \in \pi$ si ha che $B$ \`e contenuto in un blocco di $\sigma \Leftrightarrow $ ogni blocco di $\sigma$ \`e unione di blocchi di $\pi \Leftrightarrow \forall \ x, y \in A , \ x \ \varepsilon_{\pi} \ y \Rightarrow x \ \varepsilon_{\sigma} \ y$.

\begin{prop}
$\left( \Pi(A) , \subseteq \right)$ \`e un insieme parzialmente ordinato ed \`e un reticolo, ossia presi comunque due elementi c'\`e l'$\inf$ e il $\sup$.
\end{prop}
\begin{proof}
$(\pi \wedge \sigma)$ \`e dato dalla relazione $ x \ \varepsilon_{(\pi \wedge \sigma)} \ y \Leftrightarrow x \ \varepsilon_{\pi} \ y $ e $ x \ \varepsilon_{\sigma} \ y $. Quindi per definizione $\pi \wedge \sigma $ \`e $\inf( \pi, \sigma)$.
\end{proof}

Verifichiamone le propriet\`a:
\begin{itemize}
  \item $\pi \wedge \sigma \le \pi, \sigma$, vero per definizione di $\le$.
  \item $\pi \le \sigma \Leftrightarrow $ se $ x \ \varepsilon_{\pi} \ y $ allora $x \ \varepsilon_{\sigma} \ y$
  \item $\tau \le \pi, \sigma \Rightarrow \tau \le (\pi \wedge \sigma)$, infatti:
   \[
   x \ \varepsilon_{\tau} \ y \Rightarrow 
   x \ \varepsilon_{\pi} \ y \text{ e }
   x \ \varepsilon_{\sigma} \ y 
   \Rightarrow x \ \varepsilon_{(\pi \wedge \sigma)} \ y
   \]
\end{itemize}

\begin{defn}
$x \ \varepsilon_{(\pi \vee \sigma)} \ y \Leftrightarrow \exists \ x = a_1, a_2 \dots a_n = y $ tale che $a_i \ \varepsilon_{\pi} \ a_j$ oppure $a_i \ \varepsilon_{\sigma} \ a_j$ con $i \in [1, n-1]$, ossia ho una catena che mette in relazione $a_i$ con $a_j$ passando per $\pi$ o $\sigma$.
\end{defn}

Poich\'e $(\pi \vee \sigma) = \sup (\pi, \sigma)$, allora:
\begin{itemize}
  \item $\pi, \sigma \le (\pi \vee \sigma)$, ossia $\pi \le (\pi \vee \sigma)$ e $\sigma \le (\pi \vee \sigma)$, vero per definizione perch\'e $x \ \varepsilon_{\pi} \ y \Rightarrow x \ \varepsilon_{\pi \vee \sigma} \ y$.
  \item $\pi, \sigma \le \tau \Rightarrow (\pi \vee \sigma) \le \tau$, ossia $x \ \varepsilon_{\pi} \ y \Rightarrow x \ \varepsilon_{\tau} \ y$ e $x \ \varepsilon_{\sigma} \ y \Rightarrow x \ \varepsilon_{\tau} \ y$. Quando dico $x \ \varepsilon_{(\pi \vee \sigma)} \ y$, allora $x \ \varepsilon \ a_2 \ \varepsilon \dots \varepsilon \ y$, in cui ogni $\varepsilon$ \`e o $\varepsilon_{\pi}$ o $\varepsilon_{\sigma}$, quindi in ogni caso $a_i \ \varepsilon_{\pi} \ a_j$ o $a_i \ \varepsilon_{\sigma} \ a_j$ per cui necessariamente $a_i \ \varepsilon_{\tau} \ a_j$. Segue per transitivit\`a che $x \ \varepsilon_{\tau} \ y$.
\end{itemize}

\textbf{Esercizio:} $(\Pi(A), \subseteq)$ \`e un reticolo e $\subseteq$ \`e una relazione d'ordine. Dimostrare che non \`e modulare.
\vspace{5cm}

\section{Morfismi}

Sono delle funzioni $f : A \to B$ che partono da $A$ con una struttura e arrivano a $B$ con la stessa struttura.

\subsection{Morfismi di insiemi parzialmente ordinati}

Detti anche ``morfismi d'ordine'' o funzioni monotone. 
\begin{defn}
Un morfismo di un insieme parzialmente ordinato \`e un'applicazione $f : P_1 \to P_2$ dove $(P_1, \le_{1})$ e $(P_2, \le_{2})$ sono insiemi particolarmente ordinati, tale che $\forall \ x, y \in P_1$ con $x \le_1 y \Rightarrow f(x) \le_2 f(y)$. $f$ \`e una funzione monotona (ossia $f$ conserva l'ordine). 
\end{defn}
Quindi un morfismo va da un'insieme con una struttura ad un altro insieme con la sua struttura. Lo indicheremo con questa notazione:
\[
f : (P_1, \le_{1}) \to (P_2, \le_{2})
\]
\begin{exmp}
Dati $P_1 = P_2 = \mathbb{P}(\Gamma)$ e la relazione $(\mathbb{P}(\Gamma), \subseteq)$, definisco $f : \mathbb{P}(\Gamma) \to \mathbb{P}(\Gamma)$ come, fissato $A$ sottoinsieme finito di $\Gamma$, $\forall \ X \in \mathbb{P}(\Gamma) f(X) = A \cap X$.

$f$ \`e un morfismo $f : (\mathbb{P}(\Gamma), \subseteq) \to (\mathbb{P}(\Gamma), \subseteq)$ poich\'e $\forall \ X, Y \in \mathbb{P}(\Gamma) \ X \subseteq Y \Rightarrow f(X) \subseteq f(Y)$ visto che $X \cap A \subseteq Y \cap A$.
\end{exmp}
Questa propriet\`a si chiama \textbf{isotonia} di $\subseteq$. Anche l'unione ha questa propriet\`a: $g : (\mathbb{P}(\Gamma), \subseteq) \to (\mathbb{P}(\Gamma), \subseteq)$ con $g(X) = A \cup X$

\begin{exmp}
Sia $\Gamma$ un insieme finito, definisco una funzione su $\mathbb{P}(\Gamma)$ e $(\mathbb{N}, \le)$ $f : \mathbb{P}(\Gamma) \to \mathbb{N}$ come $\forall \ X \in \mathbb{P}(\Gamma) \ f(X) = |X|$. Anche questa \`e una funzione monotona.
\end{exmp}

\subsection{Morfismi di reticoli}

$(L, \le)$ \`e un reticolo se $\forall \ x, y \in L \ \exists \ \inf(x, y) $ e $ \exists \ \sup(x,y)$. Ogni reticolo individua una struttura algebrica con due operazioni, $(L, \wedge, \vee)$, e inoltre dalla struttura algebrica posso definire il reticolo.

\begin{defn}
Dati due reticoli $(L_1, \le_1)$ e $(L_2, \le_2)$, un morfismo di reticoli \`e una funzione $f : L_1 \to L_2$ che verifica le seguenti propriet\`a:
\begin{description}
  \item[M1\label{itm:M1}] $\forall \ x, y \in L_1 \ f(\inf(x,y)) = \inf(f(x),f(y))$, e analogamente $\forall \ x, y \in L_1 \ f(\sup(x,y)) = \sup(f(x),f(y))$.
  \item[M2\label{itm:M2}] Deve rispettare l'ordine. $\forall \ x, y \in L_1 $ con $x \le_1 y \Rightarrow f(x) \le_2 f(y)$.
\end{description}
\end{defn}

\begin{exmp}
Riprendendo l'esempio precedente, $P_1 = P_2 = \mathbb{P}(\Gamma)$ e la relazione $(\mathbb{P}(\Gamma), \subseteq)$, definisco $f : \mathbb{P}(\Gamma) \to \mathbb{P}(\Gamma)$ come, fissato $A$ sottoinsieme finito di $\Gamma$, $\forall \ X \in \mathbb{P}(\Gamma) \ f(X) = A \cap X$.

In questo reticolo, $\inf(X,Y) = X \cap Y$, quindi $f(\inf(X,Y)) = f(X \cap Y) = (X \cap Y) \cap A$. Per verificare \ref{itm:M1}, $(X \cap Y) \cap A = \inf(f(X,Y)) = \inf(X \cap A, Y \cap A) = (X \cap A) \cap (Y \cap A)$, vero per la propriet\`a commutativa, la propriet\`a associativa e l'idempotenza degli insiemi.
\[
(X \cap A) \cap (Y \cap A) = (X \cap A) \cap (A \cap Y) = X \cap (A \cap A) \cap Y = X \cap A \cap Y
\]
\end{exmp}

\begin{exmp}\label{morfismo_no_reticoli}
Sia $\Gamma$ un insieme finito, definisco una funzione su $\mathbb{P}(\Gamma)$ e $(\mathbb{N}, \le)$ $f : \mathbb{P}(\Gamma) \to \mathbb{N}$ come $\forall \ X \in \mathbb{P}(\Gamma) f(X) = |X|$.

Devo verificare \ref{itm:M1}. $f(\inf(X,Y)) = \inf(f(X),f(Y))$. $f(X \cap Y) = |X \cap Y|$, mentre $\inf(f(X),f(Y)) = \inf(|X|,|Y|)$, ossia il minore fra i due numeri. Non \`e vero in generale, quindi questa funzione non \`e un morfismo di reticoli.
\end{exmp}

In realt\`a \ref{itm:M1} implica \ref{itm:M2}, a differenza di quanto visto nelle relazioni di equivalenza e di ordine.

\begin{prop}
$(L, \le_1)$ e $(L, \le_2)$ due reticoli. Sia $f : L_1 \to L_2$ tale che $\forall \ x, y \in L_1 \ f(\inf(x,y)) = \inf (f(x),f(y))$ e $\forall \ x, y \in L_1 \ f(\sup(x,y)) = \sup (f(x),f(y))$, allora $f$ \`e una funzione monotona, e quindi \`e un morfismo di reticoli.
\end{prop}
\begin{proof}
Bisogna dimostrare che conserva l'ordine, ossia che se $x \le_1 y \Rightarrow f(x) \le_2 f(y)$. Per l'ipotesi, $\inf(x,y) = x$ e $\sup(x,y)= y$. Quindi $f(\inf(x,y)) = f(x)$. Per \ref{itm:M1} $f(\inf(x,y)) = \inf(f(x),f(y))$, quindi $f(x) = \inf(f(x),f(y)) \Rightarrow f(x) \le_2 f(y)$.
\end{proof}
Stessa dimostrazione vale per il $\sup$. Abbiamo dimostrato gi\`a che il contrario non vale, nell'esempio \ref{morfismo_no_reticoli}.

\subsection{Isomorfismi}
Un isomorfismo \`e un morfismo biunivoco.

Dato l'insieme delle parti di $\Gamma$, $(\mathbb{P}(\Gamma), \subseteq)$, e l'insieme $2 = \{ 0, 1 \}$, $2^{\Gamma}$ \`e l'insieme delle funzioni $\Gamma \to \{0,1\}$. Date due funzioni $f, g \in 2^{\Gamma}$, $f \le g \Leftrightarrow \forall \ x \in 2 $ ho che $ f(x) \le g(x)$ (come da  definizione \ref{ordine_funzioni}). 

$(2^{\Gamma}, \le)$ \`e un reticolo. Infatti $\inf(f,g) : \Gamma \to 2$ \`e:
\[
\inf(f,g)(x) = 
\begin{cases}
f(x) & \text{ se } f(x) \le g(y) \\
g(x) & \text{ altrimenti}
\end{cases}
\]
Analogamente, $\sup(f,g)(x) : \Gamma \to 2$ \`e:
\[
\sup(f,g)(x) = 
\begin{cases}
g(x) & \text{ se } f(x) \le g(y) \\
f(x) & \text{ altrimenti}
\end{cases}
\]

Un esempio di isomorfismo \`e quindi $F : \mathbb{P}(\Gamma) \to 2^{\Gamma}$. Prendo un sottoinsieme $A \subseteq \Gamma$ (ossia un elemento $A \in \mathbb{P}(\Gamma)$) e definisco la ``funzione caratteristica di $A$'' che indicher\`o con $\varphi_{A} : \Gamma \to 2$ che dice se un elemento di $\Gamma$ \`e o non \`e in $\Gamma$, ossia:
\[
\forall \ x \in \Gamma \ \varphi_A (x) = 
\begin{cases}
0 \text{ se } x \notin A \\
1 \text{ se } x \in A
\end{cases}
\]
$F$ \`e biunivoca. Dimostriamo che \`e iniettiva e suriettiva.
\begin{prop}
Se $A, B \in \mathbb{P}(\Gamma)$ e $\varphi_A = \varphi_B \Rightarrow A = B$, ossia per doppia inclusione $A \le B$ e $B \le A$.
\end{prop}
\begin{proof}
Per definizione di funzione caratteristica, $\forall \ x \in A \Rightarrow \varphi_A(x) = 1 = \varphi_B(x) \Rightarrow x \in B$.
\end{proof}
\begin{prop}
$\forall \ f \in 2^{\Gamma} \ \exists \ A \in \mathbb{P}(\Gamma)$ t.c. $\varphi_A = f$.
\end{prop}
\begin{proof}
Prendo $\Gamma = \{ 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7\}$, e rappresento $f$ dal punto di vista dell'occupazione.

\begin{tabular}{ccccccc}
1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 \\
0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0
\end{tabular}

Quindi $A = \{ 3, 4, 6 \} = f^{-1} (1)$, ossia la controimmagine di $\varphi_A$.
\end{proof}

Poich\'e $F$ \`e un isomorfismo, $A \subseteq B \Rightarrow F(A) \le F(B) = \varphi(A) \le \varphi(B)$, infatti $\forall \ x \in \Gamma$:
\[
\varphi_A(x) = 
\begin{cases}
0 \text{ se } x \notin A \Rightarrow \varphi_A(x) \le \varphi_B(x) \\
1 \text{ se } x \in A \Rightarrow \text{ poich\'e } A \subseteq B, \ \varphi_B(x) = 1 \Rightarrow \varphi_A(x) \le \varphi_B(X)
\end{cases}
\]
Dimostriamo che si tratta di un morfismo di reticoli.
\begin{prop}
$F(\inf(A,B)) = \inf(F(A), F(B))$, ossia $F(\inf(A,B)) = F(A \cap B) = \varphi_{(A \cap B)}$ e $\inf(F(A), F(B)) = \inf(\varphi_A, \varphi_B)$.

Quindi $\inf(\varphi_A, \varphi_B) = \varphi_{(A \cap B)}$.
\end{prop}
\begin{proof}
Per le propriet\`a dei reticoli:
\begin{itemize}
  \item $\varphi_{A \cap B} \le \varphi_A, \varphi_B$
  \[
  \forall \ x \in \Gamma \varphi_{A \cap B} (x) =
  \begin{cases}
  0 \text{ se } x \notin (A \cap B) \\
  1 \text{ altrimenti}
  \end{cases}
  \]
  \[
  \varphi_{A \cap B} (x) = 
  \begin{cases} 
  0 \le \varphi_A \\
  1 \Rightarrow x \in (A \cap B) \subseteq A \Rightarrow \varphi_A(x) = 1 \Rightarrow \varphi_{A \cap B} (x) \le \varphi_A (x)
  \end{cases}
  \]
  \item $f \le \varphi_A, \varphi_B \Rightarrow f \le \varphi_{A \cap B}$
  \begin{gather*}
  f \in 2^{\Gamma} \\
  f \le \varphi_A, \varphi_B \Rightarrow
  \forall \ x \in \Gamma \ f(x) \le 
  \varphi_A(x) 
  \text{ e } 
  \varphi_B(x) \\
  f(x) =
  \begin{cases}
  0 \le \varphi_{A \cap B} (x) \\
  1 \Rightarrow \varphi_A (x) = \varphi_B (x) = 1 \Rightarrow x \in (A \cap B) \Rightarrow \varphi_{A \cap B} (x) = 1
  \end{cases}
  \end{gather*}
\end{itemize}
\end{proof}

L'insieme delle parti di un insieme $\Gamma$ \`e in corrispondenza biunivoca con l'insieme delle funzioni da $\Gamma$ in 2, quindi hanno la stessa cardinalit\`a.

\subsubsection{Considerazioni generali sugli isomorfismi}

\begin{enumerate}
  \item Sia $F : (P, \le) \to (Q, \le)$ un isomorfismo da $P$ in $Q$, posso prendere la sua inversa $G : (Q, \le) \to (P, \le)$ che \`e a sua volta un isomorfismo da $Q$ in $P$.
  \item Se prendo tre strutture $P, G, R$ e due isomorfismi $F : (P, \le) \to (Q, \le)$ e $G : (Q, \le) \to (R, \le)$, $G \circ F : (P, \le) \to (R, \le)$.
  \item Le relazioni di equivalenza sono una generalizzazione dell'uguaglianza. La relazione di uguaglianza \`e la pi\`u piccola relazione di equivalenza, in cui tutte le classi sono costituite da un solo elemento.
  \item Se prendo tutte le possibili strutture d'ordine $(P, \le)$, posso creare una relazione di equivalenza per cui due strutture sono equivalenti se c'\`e un isomorfismo.

  Ossia, prendo due strutture $(P, \le)$ e $(Q, \le)$, e dico che $(P, \le)$ \`e equivalente a $(Q, \le)$ se esiste un isomorfismo da $P$ a $Q$. Lo indico con $(P, \le) \cong (Q, \le)$.
  \item Se due strutture sono isomorfe (come in figura \ref{fig:strutture_isomorfe}), posso studiare una sola struttura e le propriet\`a di quella struttura valgono su tutte le strutture isomorfe.
\end{enumerate}

\begin{figure}
\centering
\begin{tikzpicture}
  \node (6) {6};
  \node (5) [left of=6, node distance=1cm] {5};
  \node (4) [below right of=5, node distance=1cm] {4};
  \node (3) [below right of=4, node distance=1cm] {3};
  \node (2) [below of=4, node distance=1cm] {2};
  \node (1) [below of=2, node distance=1cm] {1};
  \path[-]  (6) edge node {} (4)
            (5) edge node {} (4)
            (4) edge node {} (2)
            (2) edge node {} (3)
            (1) edge node {} (2)
            ;
\end{tikzpicture}
\begin{tikzpicture}
  \node (6) {e};
  \node (5) [left of=6, node distance=1cm] {f};
  \node (4) [below right of=5, node distance=1cm] {d};
  \node (3) [below right of=4, node distance=1cm] {c};
  \node (2) [below of=4, node distance=1cm] {b};
  \node (1) [below of=2, node distance=1cm] {a};
  \path[-]  (6) edge node {} (4)
            (5) edge node {} (4)
            (4) edge node {} (2)
            (2) edge node {} (3)
            (1) edge node {} (2)
            ;
\end{tikzpicture}
\caption{\label{fig:strutture_isomorfe}Esempio di strutture isomorfe}
\end{figure}

\textbf{Esercizio:} trovare tutti i reticoli (a meno di isomorfismi) con 4 elementi.

\vspace{5cm}

\section{Numeri Naturali}

$\mathbb{N}$ \`e l'insieme dei numeri naturali. Seguiamo la definizione di Peano.
\begin{defn}[Numeri naturali]
L'insieme dei numeri naturali \`e un insieme non vuoto tale che:
\begin{description}
  \item[N1\label{itm:N1}] Esiste una funzione $\sigma : \mathbb{N} \to \mathbb{N}$ (una endofunzione) iniettiva detta ``successore'';
  \item[N2\label{itm:N2}] Esiste un elemento di $\mathbb{N}$ chiamato ``zero'' ed indicato con 0 tale che $0 \notin Im_{\sigma}$, ossia che non \`e il successore di nessun numero naturale;
  \item[N3\label{itm:N3}] Principio di induzione: se $U \subseteq \mathbb{N}$ tale che:
  \begin{itemize}
    \item $0 \in U$;
    \item $n \in U \Rightarrow \sigma(n) \in U$;
  \end{itemize}
  allora $U = \mathbb{N}$.
\end{description}
\end{defn}
Dire che un insieme \`e finito vuol dire che ogni iniezione sull'insieme \`e pure una suriezione. Quindi da \ref{itm:N1} e \ref{itm:N2} segue che $\mathbb{N}$ \`e infinito, poich\'e esiste una funzione iniettiva che non \`e suriettiva.
\begin{prop}
L'immagine di $\sigma$ \`e tutto $\mathbb{N}$ escluso lo 0. $Im_{\sigma} = \mathbb{N} \setminus \{ 0 \}$
\end{prop}
\begin{proof}
Sia $U = Im_{\sigma} \cup 0$. $U$ coincide con $\mathbb{N}$ per \ref{itm:N3}. Infatti:
\begin{itemize}
  \item $0 \in U$ per definizione di $U$;
  \item $\forall \ n \in U, \ \sigma(n) \in U$.
\end{itemize}
\end{proof}
L'elemento $\sigma(0)$ si indica con 1.

\subsection{Iterazioni}

Dato un insieme $A \neq \emptyset$ ed una funzione $f : A \to A$, con $\circ : A^A \times A^A \to A^A$ a indicare la composizione, $(A^A, \circ)$ \`e un monoide. Infatti $f \circ id_A = f = id_A \circ f$ \`e l'identit\`a.

\begin{defn}[Iterazioni]
Le iterazioni di $f : A \to A$ sono definite da:
\begin{itemize}
  \item $f^0 = id_A$;
  \item $\forall \ n \in \mathbb{N}$ definisco $f^{\sigma(n)} = f \circ f^n$.
\end{itemize}
\end{defn}
\begin{prop}
$f^n$ \`e ben definita per ogni $n \in \mathbb{N}$.
\end{prop}
\begin{proof}
Sia $U = \{ n \in \mathbb{N} : f^n $ \`e ben definita $\}$. $0 \in U$ per definizione. Se $n \in U f^n$ \`e definita, quindi \`e definita anche $f^{\sigma(n)} = f \circ f^n$, essendo $f$ data. Quindi $U = \mathbb{N}$.
\end{proof}
\subsubsection{Iterazioni di $\sigma$}
\begin{defn}
Definiamo le iterazioni di $\sigma$ come segue:
\begin{itemize}
  \item $\sigma^0 = id_{\mathbb{N}}$;
  \item $\sigma^{\sigma(n)} = \sigma \circ \sigma^n \ \forall \ n \in \mathbb{N}$.
\end{itemize}
\end{defn}

\begin{prop}\label{iterazione_nesima}
$\sigma^n(0) = n$
\end{prop}
\begin{proof}
Si dimostra per induzione. $U = \{ n \in \mathbb{N} : \sigma^n(0) = n \}$. 

Lo 0 \`e gi\`a $\in U$, poich\'e $\sigma^0 (0) = id_{\mathbb{N}}(0) = 0$.

$\sigma(n) \in U \Rightarrow \sigma^{\sigma(n)} (0) = \sigma(n)$. Per definizione delle iterazioni su $\sigma$, $\sigma^{\sigma(n)}(0) = \sigma \circ \sigma^{n} (0) = \sigma(n)$ poich\'e $\sigma(n) \in U$ per ipotesi.
\end{proof}

\begin{defn}[Potenze]
Ho un monoide $(M, \cdot)$. $\cdot : M \times M \to M $ associativa e con unit\`a $1_M$. $a \in M$ $a \cdot 1_M = a = 1_M \cdot a$
\begin{itemize}
  \item $a^0 = 1_M$
  \item $a^{\sigma(n)} = a \cdot a^n$
\end{itemize}
\textit{Sinceramente non ho capito che c'entra col resto e perch\'e sta qui.}
\end{defn}

\begin{prop}
$\forall \ n \in \mathbb{N} \setminus \{ 0 \}$, $0 \notin Im_{\sigma^n}$, ossia lo 0 non \`e nell'immagine di nessuna iterazione di $\sigma$, ossia comunque itero $\sigma$ non ottengo mai lo 0.
\end{prop}
\begin{proof}
Lo dimostriamo per assurdo. Supponiamo che $\exists \ n \in \mathbb{N}$ t.c. $0 \in Im_{\sigma^n} \Rightarrow \exists \ x \in \mathbb{N}$ t.c. $\sigma^n (x) = 0$. Poich\'e $n \neq 0 \Rightarrow n \in Im_{\sigma} = \mathbb{N} \setminus \{ 0 \} \Rightarrow n = \sigma(t)$. Quindi $0 = \sigma^n(x) = \sigma^{\sigma(t)}(x) = (\sigma \circ \sigma^t)(x) = \sigma(\sigma^t(x)) \Rightarrow 0 \in Im_{\sigma}$. Ho ottenuto l'assurdo con \ref{itm:N2}.
\end{proof}
Attraverso le tre propriet\`a che definiscono $\mathbb{N}$ si possono ritrovare tutte le altre propriet\`a di $\mathbb{N}$. 

\subsection{Operazioni su $\mathbb{N}$}

Possiamo definire il monoide $(\mathbb{N}, +)$. L'operazione di somma $+ : \mathbb{N} \times \mathbb{N} \to \mathbb{N}$ \`e definita cos\`i:
\[
m + n = \sigma^{n}(m)
\]
\textbf{Esercizio:} dimostare che \`e commutativa, e che quindi $\sigma^n(m) = \sigma^m(n)$. \vspace{5cm}

L'elemento neutro \`e lo 0, infatti: $ m + 0 = \sigma^0 (m) = id_{\mathbb{N}} (m) = m $ e $ 0 + m = \sigma^m (0) = m $ per la proposizione \ref{iterazione_nesima}.

\begin{oss}
$n + 1 = n + \sigma(0) = \sigma(n)$
\end{oss}

L'operazione + \`e associativa, oltre che commutativa. 

La somma in $\mathbb{N}$ ha la ``regola di cancellazione''. $\forall \ m, n, k \in \mathbb{N}$, se $m + k = n + k \Rightarrow m = n$. In realt\`a in $\mathbb{N}$ non esiste l'inverso, quindi questa regola ha poco a che vedere con la ``cancellazione''.

Tutte le propriet\`a sono pi\`u facili da dimostare con il seguente lemma.
\begin{lem}\label{successore_somma}
\[
m + \sigma (n) = \sigma(m + n)
\]
\end{lem}
\begin{proof}
\[
m + \sigma(n) = \sigma^{\sigma(n)} (m) = (\sigma \circ \sigma^n) (m) = \sigma ( \sigma^n (m) ) = \sigma(m + n)
\]
\end{proof}
\begin{defn}[Prodotto su $\mathbb{N}$]
$(\mathbb{N}, \cdot)$ \`e un'operazione $\cdot : \mathbb{N} \times \mathbb{N} \to \mathbb{N}$ tale che $\forall \ (m, n) \in \mathbb{N} \times \mathbb{N}$, $m \cdot n = (\sigma^m)^n(0)$.
\end{defn}
Il prodotto \`e un'operazione associativa e distributiva.

\begin{prop}
$\sigma(0) = 1$ \`e l'elemento neutro.
\end{prop}
\begin{proof}
$m \cdot \sigma(0) = (\sigma^m)^{\sigma(0)} (0) = \sigma^m (0) = m$

$\sigma(0) \cdot m = (\sigma^{\sigma(0)})^m (0) = \sigma^m (0) = m$
\end{proof}

\begin{defn}[Legge di annullamento del prodotto]
$m \cdot n = 0 \Leftrightarrow m = 0 $ oppure $ n = 0 $.
\end{defn}

Sul prodotto e sulla somma valgono le leggi distributive: $k \cdot (m+n) = k \cdot m + k \cdot n$ e, per commutativit\`a, $(m + n) \cdot k = m \cdot k + n \cdot k$.
\begin{lem}\label{prodotto_successore}
$m \cdot \sigma(n) = m \cdot n + m$
\end{lem}
\begin{proof}
$m \cdot \sigma(n)$ per definizione del prodotto \`e $ (\sigma^m)^{\sigma(n)} (0) $ che per definizione di iterazione \`e $ (\sigma^m \circ (\sigma^m)^n) (0) = \sigma^m ( (\sigma^m)^n (0)) = \sigma^m (m \cdot n) = m \cdot n + m$
\end{proof}
Usando i due lemmi (lemma \ref{successore_somma} e lemma \ref{prodotto_successore}) si ottengono tutte le propriet\`a delle operazioni su $\mathbb{N}$.

\subsection{Ordine naturale su $\mathbb{N}$}

Possiamo definire una relazione d'ordine totale (e naturale) su $\mathbb{N}$ usando le due operazioni.
\begin{defn}[Ordine naturale]
$m \le n \Leftrightarrow \exists \ k \in \mathbb{N} : m + k = n$
\end{defn}
\`E una relazione d'ordine totale (ossia l'insieme $\mathbb{N}$ \`e linearmente ordinato), ossia $\forall \ m, n \in \mathbb{N}$ si ha che $ m \le n$ oppure $n \le m$.

L'ordine naturale su $\mathbb{N}$ \`e un ``ordine buono'', ossia $(\mathbb{N}, \le)$ si dice ``bene ordinato''. Il ``buon ordinamento'' \`e equivalente all'assioma della scelta. Vuol dire che ogni suo sottoinsieme non vuoto ha un primo elemento. $\mathbb{R}$, ad esempio, non \`e bene ordinato.
\begin{proof}[Dimostrazione del buon ordinamento]
Dimostriamolo per assurdo. Suppongo esista un sottoinsieme $V \neq \emptyset$ che non ha un primo elemento. Ossia, $\forall \ v \in V \ \exists \ w \in V$ t.c. $w \le v$.

Consideriamo la proposizione $P_n$: ``$\forall \ n \in \mathbb{N} \land \ \forall \ v \in V, \ n \le v$'' e dimostriamo che \`e vera $\forall \ n \in \mathbb{N}$.

\`E vero con 0: $\forall \ v \in V 0 \le v$.

Supponiamo sia vero per un $n \in \mathbb{N}$, e dimostriamo che \`e vero per $\sigma(n) $ che $ \forall \ v \in V \sigma(n) \le v$.

Per ipotesi di induzione so che $\forall \ v \in V, \ n \le v \Rightarrow \exists \ x \in \mathbb{N}$ t.c. $n + x = v$, per la definizione di $\le$. $x$ non pu\`o essere 0, altrimenti $n$ sarebbe il primo elemento di $V$. Quindi $x \neq 0 \Rightarrow x = \sigma(y) = y + 1$, e quindi $n + y + 1 = v $ ma per la propriet\`a commutativa $n + 1 + y = v \Rightarrow \sigma(n) + y = v \Rightarrow \sigma(n) \le v$.

Siamo giunti all'assurdo. Se prendo $n = v + 1$ avrei che $v + 1 \le v$.
\end{proof}

\subsection{Altre forme del principio di induzione}

Se $n_0 \in U$ (base dell'induzione) e $n_0 \le n \in U \Rightarrow n+1 = \sigma(n) \in U$, quindi $U = \{ n \in \mathbb{N}, n_0  \le n\}$.

$\mathbb{Z} \simeq \mathbb{N} \times \mathbb{N} / \rho$ con $(m, n) \rho (p, q) \Leftrightarrow m + q = n + p$. Le classi di equivalenza sono $[(0,0)], [(m,0)]$ e $[(0,m)]$. Posso chiamarle anche 0, $m$ e $-m$

\section{Principi del calcolo combinatorio}

Enumerare corrisponde a mettere in fila una serie di elementi. Contare significa saper stabilire una corrispondenza biunivoca fra due insiemi, ossia saper dire che gli elementi di $A$ sono quanti gli elementi di $B$, e saper poi dire che l'insieme $A$ ha $n$ elementi, ossia ha tanti elementi quanti sono i primi $n$ numeri naturali, ossia tanti quanti gli elementi di $[n] = \{1, 2, \dots n \}$.

Dati due insiemi $A$ e $B$, se dico $A \rho B \Leftrightarrow $ esiste una corrispondenza biunivoca da $A$ a $B$, verifico che $\rho$ \`e:
\begin{itemize}
   \item riflessiva;
   \item simmetrica;
   \item transitiva.
 \end{itemize} 
 Quindi $\rho$ \`e una relazione di equivalenza nell'insieme degli insiemi finiti. $A \rho B \Leftrightarrow |A| = |B| \Leftrightarrow A \leftrightarrow B \Leftrightarrow$ la cardinalit\`a di $A$ \`e uguale alla cardinalit\`a di $B$.

\subsection{Principio della somma}

\begin{prop}[Principio della somma]
 Dati $A$, $B$ tali che $A \cap B = \emptyset$, segue che $|A \cup B| = |A| + |B|$.
\end{prop}
\begin{proof}
$|A| = m$, $|B| = n$. Devo quindi poter realizzare una corrispondenza biunivoca $F$ fra $|A \cup B|$ e $[m + n]$. Ossia, dati $A = \{ a_1, a_2, \dots a_m\}$ e $B = \{ b_1, b_2 \dots b_n\}$, ho che $F(a_i) = i$ e $F(b_i) = m + i$.
\end{proof}

\`E possibile generalizzare la regola della somma.
\begin{prop}[Principio della somma 2]
Dati $t$ insiemi $A_1, \dots A_t$ tali che $A_i \cap A_j = \emptyset$ se $i \neq j$, ho che:
\[
\left| \bigcup_{i = 1}^{t} A_i\right| = \sum_{i = 1}^{t} |A_i|
\]
\end{prop}

$+ \mapsto A \dotcup B$ con $ A \cap B = \emptyset$.

\subsection{Principio del prodotto}

\begin{prop}[Principio del prodotto]
Dati $A$, $B$, ho che $|A \times B| = |A| \cdot |B|$.
\end{prop}
\begin{proof}
C'\`e una corrispondenza biunivoca $F : (A \times B) \to [m \cdot n]$. Quanto vale $F (a_i, b_j)$? In generale, contando con il metodo della diagonale (figura \ref{fig:metodo_diagonale}), ho che sulla diagonale $k$-esima trovo tutte le coppie tali per cui $i + j = k + 1$.

\begin{figure}
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    % graph options
]
\addplot[dashed,-] coordinates {(0,0) (0,5)};
\addplot[dashed,-] coordinates {(1,0) (1,5)};
\addplot[dashed,-] coordinates {(2,0) (2,5)};
\addplot[dashed,-] coordinates {(3,0) (3,5)};
\addplot[dashed,-] coordinates {(4,0) (4,5)};
\addplot[dashed,-] coordinates {(5,0) (5,5)};
\addplot[dashed,-] coordinates {(0,0) (5,0)};
\addplot[dashed,-] coordinates {(0,1) (5,1)};
\addplot[dashed,-] coordinates {(0,2) (5,2)};
\addplot[dashed,-] coordinates {(0,3) (5,3)};
\addplot[dashed,-] coordinates {(0,4) (5,4)};
\addplot[dashed,-] coordinates {(0,5) (5,5)};
\addplot[very thick, -] coordinates {(1,1) (2,1)};
\addplot[very thick, -] coordinates {(2,1) (1,2)};
\addplot[very thick, -] coordinates {(1,2) (1,3)};
\addplot[very thick, -] coordinates {(1,3) (3,1)};
\addplot[very thick, -] coordinates {(3,1) (4,1)};
\addplot[very thick, -] coordinates {(4,1) (1,4)};
\addplot[very thick, -] coordinates {(1,4) (1,5)};
\addplot[very thick, -] coordinates {(1,5) (5,1)};
\addplot[very thick, -] coordinates {(5,1) (5,2)};
\addplot[very thick, -] coordinates {(5,2) (2,5)};
\addplot[very thick, -] coordinates {(2,5) (3,5)};
\addplot[very thick, -] coordinates {(3,5) (5,3)};
\addplot[very thick, -] coordinates {(5,3) (5,4)};
\addplot[very thick, -] coordinates {(5,4) (4,5)};
\addplot[very thick, -] coordinates {(4,5) (5,5)};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{\label{fig:metodo_diagonale}Metodo della diagonale}
\end{figure}
\end{proof}

\`E possibile generalizzare la regola del prodotto.
\begin{prop}[Principio del prodotto 2]
Se prendo un insieme finito di insiemi $A_1, \dots a_t$, ho che:
\[
\left| A_1 \times \dots \times A_t \right| = |A_1| \cdot \ldots \cdot |A_t|
\]
\end{prop}
\begin{proof}
Si dimostra per induzione su $t$.
\end{proof}

\begin{defn}[Principio del prodotto 3]
Dato un sottoinsieme $S$ del prodotto cartesiano $X^n$, $S \subseteq X^n$, ossia un insieme di $n$-uple, se verifico che:
\begin{itemize}
  \item al primo posto di una $n$-upla in $S$ ci sono $i_1$ elementi;
  \item $\forall \ j = 2 \dots n-1$ ci sono $i_j$ $n$-uple che hanno le prime $j-1$ coordinate uguali;
\end{itemize}
allora $|S| = i_1 \cdot i_2 \cdot \dots i_n$.
\end{defn}

\subsection{Dimostrazioni biettive}

Se voglio dimostrare che $a = b$, posso trovare due insiemi $A$ e $B$ tali che $|A| = a$ e $|B| = b$, e dimostrare che sono in biezione.

Due insiemi con intersezione disgiunta possono essere i due blocchi di una partizione con due soli blocchi.

\begin{prop}
Dato l'insieme delle funzioni da $A$ in $R$ $R^A = \{ f : A \to R\}$, se $|A| = n$ e $|R| = r$, allora $|R^A| = r^n = |R^n|$. Quindi esiste una biezione fra $R^A$ e $R^n$. $R^n$ \`e il prodotto di $R$ con s\'e stesso $n$ volte. Quindi le funzioni da $A$ in $R$ sono quante le $R$-uple di $n$ elementi.
\end{prop}
\begin{proof}
Data una funzione $f : A \to R$, definisco $F : R^A \to R^n$ tale che $(f, A = \{ a_1, \dots a_n\}) \mapsto (f(a_1), \dots f(a_n))$, che dal punto di vista dell'occupazione \`e:

\begin{tabular}{cccc}
$a_1$ & $a_2$ & $\dots$ & $a_n$ \\
$f(a_1)$ & $f(a_2)$ & $\dots$ & $f(a_n)$ 
\end{tabular}

Ossia, ad ogni funzione $f : A \to R$ associo la $n$-upla dei valori di $f$ ordinata seguendo un ordine lineare degli elementi di $A$.
\end{proof}
\begin{prop}
Dati $A, B$ disgiunti, $R^A \times R^B$ ha cardinalit\`a $|R^A \times R^B| = |R^{A \cup B}|$, dato che $|R^A| = r^n$ e $|R^B| = r^m$ e che quindi $r^n \cdot r^m = r^{n + m}$.

Quindi $|R^A \times R^B| $ e $ |R^{A \cup B}|$ sono in corrispondenza biunivoca.
\end{prop}
\begin{proof}
Esiste una biezione $F : R^A \times R^B \to R^{A \cup B}$. Questa funzione prende una coppia di funzioni e ne restituisce una terza $(f : A \to R, g: B \to R) \mapsto h : (A \cup B) \to R$ definita come, $\forall \ x \in A \cup B$:
\[
h(x) = 
\begin{cases}
f(x) \text{ se } x \in A\\
g(x) \text{ se } x \in B
\end{cases}
\]
\end{proof}
Dati due insiemi $R$, $S$ ed un insieme $A$:
\[
|R^A \times S^A| = |(R \times S)^A|
\]
\[
|(R^A)^B| = |R^{A \cdot B}|
\]
\textbf{Esercizio:} definire la biezione che dimostra le due propriet\`a precedenti.
\vspace{5cm}

La maggior parte dei numeri positivi che compaiono in combinatoria hanno un'interpretazione in teoria degli insiemi.

\subsection{Fattoriale decrescente}

\begin{defn}
Il fattoriale decrescente \`e una successione:
\[
\{[r]_n\}_{n \in \mathbb{N}} \text{ : }
\begin{cases}
[r]_0 = 1 \\
[r]_{n+1} = [r]_n \cdot (r - n)
\end{cases}
\]
\end{defn}
\`E evidente che:
\[
[r]_n = \frac{r!}{(r-n)!}
\]

\begin{oss}
$[r]_n = 0$ se $r < n$. Inoltre, $[r]_n = n!$ se $r = n$.
\end{oss}

\begin{prop}
Dato $In(A,R)$, l'insieme delle funzioni iniettive da $A$ in $R$, se $|A| = n$ e $|R| = r$, allora $|In (A,R)| = [r]_n$.

In altre parole, il fattoriale decrescente $[r]_n$ corrisponde all'insieme delle funzioni iniettive da $A$ in $R$ $In(A,R)$.

\[
\left| In(A,R) \right| = \left| In (A- \{x\},R) \right| \cdot \left| R - Im_f \right|
\]

\end{prop}
\begin{proof}
Ricordiamo la definizione di iniettivit\`a: $\forall \ x, y \in A$ se $f(x) = f(y) \Rightarrow x = y$, $f$ \`e iniettiva.

Dimostriamo ora la proposizione per induzione. Se $A = \emptyset$, $|In(\emptyset, R)| = 1$.

Supponendo di aver calcolato il numero di funzioni inettive da un insieme con $n$ elementi ad un insieme con $r$ elementi (ossia $[r]_n$), dobbiamo determinare $[r]_{n+1}$.

Se $|A| = (n+1)$, sapendo che tutti gli elementi di $A$ sono distinti, prendo $x \in A$.

Data una funzione $f : A \to R$, questa individua una coppia $(f(x), f^{-} : A \setminus \{ x \} \to R)$ dove $f^{-}$ \`e definita come $f$ ossia $f^{-} (a) = f(a)$.

In quanti modi si pu\`o scegliere $f(x)$? In $|R \setminus Im_{f^-}|$ modi (ossia, $r - n$). Le funzioni iniettive da $A \setminus \{ x \}$ in $R$ sono $[r]_n$ per definizione, quindi per il principio del prodotto il numero di coppie che posso creare sono $[r]_{n+1} = [r]_n \cdot (r - n)$.
\end{proof}

\begin{prop}
Sappiamo che $|\mathbb{P}(A)| = |2^A| = 2^n$ con $|A| = n$. Quanti sono i sottoinsiemi pari di $A$, ossia $S \subseteq A $ t.c. $|S| = 2k$?

Gli insiemi di cardinalit\`a pari sono tanti quanti quelli di cardinalit\`a dispari, quindi sono $2^{n-1}$.
\end{prop}
\begin{proof}
So che $2^{n-1} = |\mathbb{P}(A \setminus \{x\})|$, quindi l'insieme dei sottoinsiemi pari di $A$ \`e in biezione con l'insieme delle parti di $A$ a cui ho tolto un elemento. Indicando con $P$ l'insieme dei sottoinsiemi pari di $A$, ho una biezione $F : \mathbb{P}(A \setminus \{x\}) \to P$:
\[
F(S) = 
\begin{cases}
S \text{ se } S \text{ \`e pari} \\
S \cup \{ x \} \text{ se } S \text{ \`e dispari} \\
\end{cases}
\]
\end{proof}

\subsection{Coefficienti  binomiali}
Indichiamo con $\binom{n}{k}$ il numero di sottoinsiemi con $k$ elementi di un insieme con $n$ elementi. Vediamo subito che $\binom{n}{k}$ per $k > n$ \`e 0. $\binom{n}{0} = 1$, $\binom{n}{1} = n$. Inoltre $\binom{n}{k} = \binom{n}{n-k}$, ossia il numero di sottoinsiemi con $k$ elementi \`e uguale al numero dei loro insiemi complementari.
\begin{prop}[Definizione ricorsiva di Pascal dei coefficienti binomiali]
\[
\binom{n}{k} = \binom{n-1}{k} + \binom{n-1}{k-1}
\]
$\binom{n}{k}$ \`e il numero di sottoinsiemi con $k$ elementi, indicato con $\mathbb{P}_{k}(A)$. Lo divido in due sottoinsiemi disgiunti, con cardinalit\`a rispettivamente $\binom{n-1}{k}$ e $\binom{n-1}{k-1}$.

Fissato un $x \in A$, $\binom{n-1}{k}$ \`e l'insieme di tutti i sottoinsiemi con $k$ elementi di $A \setminus \{ x \}$, $\binom{n-1}{k-1}$ \`e l'insieme di tutti i sottoinsiemi con $k - 1$ elementi di $A \setminus \{x \}$.
\end{prop}
\begin{proof}
$\forall \ S \subseteq A$ con $|S| = k$ e $x \in A$ ho due casi: $x \in S$ o $x \notin S$. Definisco la biezione $F : \mathbb{P}_k (A) \to \mathbb{P}_k (A \setminus \{ x \}) \cup \mathbb{P}_{k - 1} (A \setminus \{ x \})$ come:
\[
F (S) =
\begin{cases}
S \text{ se } x \notin S \\
S \setminus \{ x \} \text{ se } x \in S
\end{cases}
\]
Ho quindi che $\mathbb{P}_k (A) = X \cup Y$ con $X = \{ S \subseteq A : |S| = k \land x \in S \}$ e $Y = \{ S \subseteq A : |S| = k \land x \notin S\}$. Se tolgo $x$ da $A$, le cardinalit\`a dei due insiemi diventano $|X| = \binom{n - 1}{k - 1}$ e $|Y| = \binom{n - 1}{k}$.
\end{proof}

% TODO che vuol dire questo
% $\{ r^n \}_{n \in \mathbb{N}} \leftrightarrow \{ f : A_n \to R\} = \{ |R^{A_n}| \}$ con $|A_n| = n$ e $|R| = r$.

\begin{prop}
Quanto valgono i coefficienti binomiali? Diciamo questo:
\[
[r]_n = n! \cdot \binom{r}{n}
\]
da cui segue che:
\[
\binom{r}{n} = \frac{[r]_n}{n!} = \frac{r!}{n! \cdot {r-n}!}
\]
Stiamo dicendo quindi che $[r]_n$ (il numero di funzioni iniettive da $A$ in $R$ con $|A| = n$ e $|R| = r$) \`e uguale alla cardinalit\`a di un insieme di coppie $|E|$. $n!$ \`e il numero di elementi al secondo posto della coppia, $\binom{r}{n}$ \`e il numero di elementi al primo posto.
\end{prop}
\begin{proof}
$\binom{r}{n}$ \`e il numero di sottoinsiemi con $n$ elementi di un insieme con $r$ elementi.
\[
E = \{ (S, ?) \text{ con } |S| = n \land S \subseteq R \}
\]
Abbiamo visto che ogni funzione $f : A \to R$ individua un'insieme immagine $Im_f \subseteq R$ e una partizione $\ker f \in \Pi(A)$, e che questi due insiemi sono in corrispondenza biunivoca $|Im_f| = |\ker f |$.

Se prendo una funzione iniettiva, il nucleo della funzione \`e la partizione pi\`u piccola, avendo per elementi le classi rappresentate dai singoli elementi del dominio. Quante sono le iniezioni $In(A, S)$ con $S = Im_f$? $[n]_n = n!$

Quindi, $ E = \{ (S, \bar f : A \to S) $, con $ |S| = n \land S \subseteq R $ e $\bar f : A \to S$ insieme delle biezioni da $A$ in $S$ $\}$
\end{proof}

\subsection{Teorema binomiale}
\begin{prop}[Teorema binomiale\label{teorema_binomiale}]
\[
\forall \ n \in \mathbb{N} \text{ con } n > 0 \ 
(x + y)^n = 
\sum_{k = 0}^n \binom{n}{k} \ x^k y^{n - k}
\]
\end{prop}
Si possono dimostrare anche identit\`a polinomiali con le biezioni. Quando sono uguali due polinomi? Quando nel loro sviluppo hanno tutti i coefficienti uguali.
\begin{theorem}[Identit\`a polinomiale]
Dati due polinomi in $n$ variabili $p(x_1, \ \dots \ x_n)$ e $q(x_1, \ \dots \ x_n)$, sono uguali se coincidono su insiemi infiniti, ossia se $\forall \ (a_1, \ \dots \ a_n) \in I^n$ con $I \subseteq \mathbb{R} $ e $ |I| = \infty$, $p(a_1, \ \dots \ a_n) = q(a_1, \ \dots \ a_n)$, ossia i due polinomi coincidono ($p = q$).
\end{theorem}
Al posto di $x$ e di $y$ posso quindi mettere due interi $r, s \in \mathbb{N}$, e dimostrare che $(r + s)^n = \sum_{k = 0}^n \binom{n}{k} r^k s^{n - k}$.
\begin{proof}
Il membro sinistro della proposizione equivalente alla definizione \ref{teorema_binomiale}, $(r + s)^n$, \`e la cardinalit\`a dell'insieme di funzioni da un insieme con $n$ elementi ad uno con cardinalit\`a $r + s$, ossia all'unione disgiunta di due insiemi con cardinalit\`a rispettivamente $r$ e $s$. Dicendo quindi che gli insiemi $A$, $R$ e $S$ hanno cardinalit\`a $|A| = n$, $|R| = r $ e $|S| = s$, e che $T = R \cup S$, ho che $(r + s)^n = \left| T^A \right|$.

Il membro destro della proposizione \`e una somma, quindi corrisponde all'unione disgiunta di $n$ insiemi.
\[
\left| \bigsqcup_{k = 0}^{n} E_k \right| = \sum_{k = 0}^{n} \left| E_k \right|
\text{ con }
|E_k| = \binom{n}{k} \ r^k s^{n - k}
\]
Devo definire l'insieme $E_k$. Per il principio del prodotto, \`e una terna:
\[
\left( X, \ f_k : X \to R, \ g_{(n - k)} : (A \setminus X) \to S \right)
\]
con $X \subseteq A$ tale che $|X| = k$, $f_k$ l'insieme delle funzioni da $X$ in $R$, e $g_{(n-k)}$ l'insieme delle funzioni da $A \setminus X$ (ossia il complementare di $X$) in $S$.

Dobbiamo mostrare ora che $T^A \leftrightarrow \bigsqcup E_k$, ossia che c'\`e una biezione. La funzione biettiva $F$ associa ad una funzione $f : A \to T$ una terna:
\[
\left( f^{-1} (R), \ f_k : X \to R, \ g_{(n - k)} : (A \setminus X) \to S \right) \in E_k
\]
con $f^{-1}(R) = X$ a indicare la controimmagine di $R$ e $|f^{-1}(R)| = k$.
\end{proof}

\subsection{Coefficienti multinomiali}

Il coefficiente multinomiale, indicato con:
\[
\binom{n}{k_1 \dots k_t}
\]
\`e il numero delle $t$-scomposizioni di un insieme $A$ con $n$ elementi nella forma $(E_1, \dots, E_t)$ tali che $|E_1| = k_1, \dots |E_t| = k_t$.

\begin{defn}[$t$-scomposizioni]
Sia $A$ un insieme con $n$ elementi, una $t$-scomposizione di $A$ \`e una $t$-upla $(E_1, \dots E_t)$ tale che:
\begin{description}
  \item[1S] $\bigsqcup_{i = 1}^{t} E_i = A$
  \item[2S] $E_1 \cap E_j = \emptyset$ se $i \neq j$ 
\end{description}
$E_i$ \`e detto blocco.
\end{defn}
Ci sono due differenze fra una $t$-scomposizione e una partizione.
\begin{itemize}
  \item Un blocco di una scomposizione pu\`o anche essere vuoto, un blocco di una partizione \`e necessariamente $\neq \emptyset$.
  \item Considero un insieme $A = \{ a, b, c, d, e, f, g\}$. Posso avere una partizione:
  \[
  \pi = \{ \{a\}, \{b, g, f\}, \{c, d\}, \{e\} \}
  \]
  e due 4-scomposizioni distinte:
  \[
  (\{a\}, \{b, g, f\}, \{c, d\}, \{e\}) \neq 
  (\{a\}, \{c, d\}, \{b, g, f\}, \{e\})
  \]
  poich\'e le $t$-scomposizioni sono ordinate.
\end{itemize} 

Il coefficiente multinomiale \`e una generalizzazione del coefficiente binomiale.
\[
\binom{n}{k} = \binom{n}{k, n-k}
\]
Partendo da questa uguaglianza, so che:
\[
\binom{n}{k} = \binom{n}{k, n-k} = \frac{n!}{k! \ (n - k)!}
\Rightarrow
\binom{n}{k_1, \dots k_t} = \frac{n!}{k_1! \ \dots \ k_t!}
\]

\begin{prop}
Il numero delle $t$-scomposizioni di $A$ $(E_1, \dots E_t)$ di $A$ (indicato anche con $E_1 + \dots + E_t = A$) tali che $|E_1| = k_1, \dots |E_t| = k_t$ \`e:
\[
\binom{n}{k_1, \dots k_t} = \frac{n!}{k_1! \ \dots \ k_t!}
\]
\end{prop}
\begin{proof}
Per $t = 2$ \`e vero. Supponiamo sia vero per $t > 2$. Prendiamo una $(t+1)$-scomposizione $(E_1, \dots, E_t, E_{t+1})$ di $A$. Ogni scomposizione individua una coppia:
\[
\left( E_{t+1}, (E_1, \dots E_t) \right)
\]
in cui $E_{t+1} \subseteq A$ e $(E_1, \dots E_t)$ \`e una $t$-scomposizione di $A \setminus E_{t+1}$, poich\'e $E_1 + \dots + E_t + E_{t+1} = A$.

In quanti modi posso scegliere un sottoinsieme $|E_{t+1}| = k_{t+1}$? In $\binom{n}{k_{t+1}}$ modi. Quindi quante coppie $(E_{t+1}, (E_1, \dots E_t))$ ho? \`E un prodotto, e per il principio del prodotto:
\[
\binom{n}{k_{t+1}} \cdot \frac{(n - k_{t+1})!}{k_1! \dots k_{t}!}
\]
Semplificando, si ottiene la tesi.
\end{proof}

\subsection{Teorema multinomiale}
\begin{prop}
\[
(x_1 + \dots + x_t)^n = \sum_{(k_1, \dots k_t) | k_1 + \dots k_t = n}
\binom{n}{k_1, \dots, k_t} \ x_1^{k_1} \dots x_t^{k_t}
\]
Dove la sommatoria indica la somma di tutte le $t$-uple $(k_1, \dots k_t)$ tali che $k_1 + \dots + k_t = n$.
\end{prop}
\begin{proof}
Si dimostra di nuovo per biezione. Prendo $x_i = r_i \in \mathbb{N}$. Quindi:
\[
(r_1 + \dots + r_t)^n = \sum_{(k_1, \dots k_t) | k_1 + \dots k_t = n}
\binom{n}{k_1, \dots, k_t} \ r_1^{k_1} \dots r_t^{k_t}
\]
Il membro sinistro \`e uguale alla cardinalit\`a dell'insieme delle funzioni da $A$ in $T$ tali che $T = R_1 \cup \dots \cup R_t$, in cui $R_i $ con $i \in [1, t]$ insiemi a due a due disgiunti tali che $| R_i | = r_i$.

Ogni funzione individua una scomposizione di $A$ in $t$-blocchi, in cui ogni blocco \`e dato dalla controimmagine $f^{-1} (R_i)$ ed ha cardinalit\`a $k_i$. 

Il membro destro \`e dato quindi dall'unione disgiunta di una serie di insiemi di $(t+1)$-tuple. Ciascuna $(t+1)$-upla ha al primo posto una $t$-scomposizione di $A$, e all'$i+1$-esimo posto una funzione dal blocco $K_i$ nell'insieme $R_i$. Per il principio del prodotto, il numero di queste $(t+1)$-uple, per ogni possibile $t$-scomposizione, \`e proprio:
\[
\binom{n}{k_1, \dots, k_t} \ r_1^{k_1} \dots r_t^{k_t}
\]
Come nel caso del teorema binomiale, per dimostrare la biezione basta definire la funzione biettiva $F : T^A \to$ l'insieme di queste $(t+1)$-uple, che a ciascuna funzione $f : A \to T$ associa la $t$-scomposizione di $A$ in cui ogni blocco \`e definito dalla controimmagine $f^{-1} (R_i)$ e tutte $t$ funzioni che da un blocco $K_i$ vanno in $R_i$.
\end{proof}

% limite del controllo

\begin{cor}[Corollario del teorema multinomiale]
\[
\sum_{k = 0}^{n} (-1)^k \binom{n}{k} = 0
\]
\end{cor}
\begin{proof}
\[
(x - 1)^n = \sum_{k = 0}^{n} \binom{n}{k} (-1)^k x^{n-k}
\]
Ponendo $x = 1$, per il teorema binomiale, ho la tesi.
\end{proof}

\subsection{Principio dei cassetti}

$R^A$ \`e l'insieme delle funzioni da $A$ in $R$. $|R^A| = r^n$. Una funzione $f : A \to R$ la posso interpretare in due modi:
\begin{description}
  \item[Punto di vista dell'occupazione] $A$ viene interpretato come un insieme di oggetti. Il codominio $R$ viene interpretato come un insieme di cassetti. Quindi una funzione da $A$ in $R$ \`e un modo di disporre gli oggetti di $A$ nei cassetti di $R$.
  \item[Punto di vista della distribuzione] Rappresento l'insieme $A$ come un insieme di posti, e l'insieme $R$ come un insieme di lettere (ossia come un alfabeto). Una funzione $f : A \to R$ mi d\`a una parola, ossia un modo di disporre le lettere di $R$ nei posti di $A$.
\end{description}
\begin{prop}[Principio dei cassetti]
Se $|A| > |R|$ non esistono funzioni iniettive da $A$ in $R$.

Dal punto di vista dell'occupazione, se si mettono $n$ oggetti in $r$ cassetti con $n > r$, allora almeno un cassetto conterr\`a pi\`u di un oggetto. Dal punto di vista della distribuzione, ogni parola di lunghezza $n$ con lettere in un alfabeto di cardinalit\`a $r$, con $n > r$, contiene almeno una lettera ripetuta.
\end{prop}
I due punti di vista hanno una formalizzazione matematica distinta.

Dato un triangolo equilatero di lato 1, e dati 5 punti interni, almeno 2 di essi hanno distanza minore di $\frac{1}{2}$.
\begin{proof}
Si pu\`o partizionare il triangolo in 4 blocchi, in modo che dati due punti qualsiasi in uno stesso blocco questi siano a meno di $\frac{1}{2}$ di distanza.
\begin{figure}[ht]
\centering
\begin{tikzpicture}
\draw (0,0) -- (2,0) -- (1,1.73)-- (0,0);
\draw[dashed] (1,0) -- (0.5,0.866) -- (1.5,0.866) -- (1,0);
\end{tikzpicture}
\caption{Le quattro partizioni possibili}
\end{figure}
\end{proof}

Se si colorano i punti del piano con due colori (R,B) esister un rettangolo con tutti i vertici dello stesso colore.

Se prendo tre punti allineati, so che almeno due hanno lo stesso colore. Se prendo nove terne allineate in modo da formare rettangoli, so che almeno due hanno la stessa combinazione di colori.

Prendo l'insieme $I = \{ 0, 1, 2 \}$ e definisco $X = I \times I \times I$. Definisco la relazione di equivalenza $\rho$ come:
\[
(x, y, z) \rho (x', y', z') \Leftrightarrow \{ x, y, z \} = \{ x', y', z'\}
\]
$\rho$ divide $X$ in classi di equivalenza. Quali sono gli elementi della classe $[(0,1,0)]$? Posso indicarla con $[\{0,1\}]$, ed \`e evidente che gli elementi della classe sono 6.

\subsection{Principio di inclusione/esclusione}

\begin{prop}
Sia $\Gamma$ un insieme e siano $A_1, \dots, A_t$ sottoinsiemi finiti di $\Gamma$.
\[
| A_1 \cup A_2 \cup \ldots \cup A_t |  = 
\sum_{\emptyset \neq I \subseteq \{ 1, \ldots, t \}} (-1)^{|I| - 1} \left| \bigcap_{i \in I} A_i \right|
\]
\end{prop}

Si pu\`o dimostrare per induzione, o si pu\`o fare una dimostrazione combinatoria. La dimostrazione combinatoria calcola il contributo alla somma di ogni elemento dell'unione.

Prendiamo $x \in A_1 \cup \dots \cup A_t$ e siano $A_{j_1} \dots A_{j_n}$ i sottoinsiemi che contengono $x$, ossia se $i \neq j_1 , \dots j_n$ allora $x \notin A_i$. Il contributo che $x$ porta alla somma \`e 1, perch\'e la cardinalit\`a dell'unione aumenta di uno.

Per $|I| = 1$ aggiunger\`o 1 per ogni sottoinsieme $A_{j_1} \dots A_{j_n}$

Quindi:
\[
\sum_{k = 1}^{n} (-1)^{k - 1} \ \binom{n}{k}
\]
So che:
\[
0 = \sum_{k = 0}^{n} (-1)^k \ \binom{n}{k}
\]
Quindi
\[
1 + \sum_{k = 1}^{n} (-1)^{k} \ \binom{n}{k} = 
1 - \sum_{k = 1}^{n} (-1)^{k - 1} \ \binom{n}{k} \Rightarrow
\sum_{k = 1}^{n} (-1)^{k - 1} \ \binom{n}{k} = 1
\]

Teorema di omomorfismo per gli insiemi.

Qualunque funzione $f : A \to R$ individua una relazione di equivalenza, e quindi una partizione $\ker f$ chiamata ``nucleo di $f$''. Dati $x, y \in A$, ho che $x \ \varepsilon_f \ y \Leftrightarrow f(x) = f(y)$.

Sappiamo che nucleo e immagine di $f$ sono in corrispondenza biunivoca. $|\ker f| = |Im_f|$.

Se indico con $S(n, k)$ (numero di Stirling di II specie) il numero delle partizioni in $k$-blocchi di un insieme con $n$ elementi, indicando con $Sur(A, R)$ l'insieme delle funzioni suriettive da $A$ in $R$, posso esprimere il numero delle funzioni suriettive $|Sur(A,R)| = S(n,r) \cdot r!$ con $|A| = n$ e $|R| = r$.

Ogni funzione suriettiva $f : A \to R $ individua biunivocamente una coppia $(\pi, F)$ dove $\pi$ \`e una partizione di $A$ in $|R|$-blocchi, ed $F$ \`e una biezione da $\pi \to R$.

Se voglio costruire una funzione suriettiva da $A$ in $R$, partiziono $A$ in $r$ blocchi e creo una biezione dai blocchi individuati in $A$ ad $R$.

Ora vogliamo trovare $|Sur(A,R)|$ usando il principio di inclusione/esclusione.

Possiamo trovare il numero delle funzioni suriettive dall'insieme di tutte le funzioni $R^A$ togliendo le funzioni non suriettive.

Supponiamo per semplicit\`a che $R = \{ 1, \ldots , r\} = [r]$. $f$ non \`e suriettiva $\Leftrightarrow \exists i = 1, \ldots, r$ tale che $i \in Im_f$. Se indico con $A_i = \{ f : A \to R : i \notin Im_f \}$, l'unione $A_1 \cup \ldots \cup A_r$ \`e l'insieme delle funzioni non suriettive.
\[
Sur(A,R) = |R^A| - |A_1 \cup \dots \cup A_r|
\]
Calcoliamo $|A_1 \cup \ldots \cup A_r|$ con il principio di inclusione/esclusione.
\[
| A_1 \cup \ldots \cup A_r |  = 
\sum_{\emptyset \neq I \subseteq \{ 1, \ldots, r \}} (-1)^{|I| - 1} \left| \bigcap_{i \in I} A_i \right|
\]
Se prendo $I$ costituito da un solo elemento, $|A_1| = |(R \setminus \{ 1 \})^A| = (r - 1)^n$, quindi la cardinalit\`a del generico $A_i = (r-1)^n$.

La cardinalit\`a dell'intersezione $|A_1 \cap A_2| = (r - 2)^n$. In generale $|A_{i_1} \cap \dots \cap A_{i_r}| = (r - k)^n$.

Quindi:
\[
(-1)^0 \cdot \binom{r}{1} \cdot (r-1)^n + 
(-1)^1 \cdot \binom{r}{2} \cdot (r-2)^n \dots
\]
In generale \`e:
\[
\sum_{k = 1}^{n} (-1)^{k - 1} \binom{r}{k} (r - k)^n
\]
Quindi:
\[
|Sur(A,R)| = 
r^n - \sum_{k = 1}^{n} (-1)^{k - 1} \binom{r}{k} (r - k)^n = 
r^n + \sum_{k = 1}^{n} (-1)^{k} \binom{r}{k} (r - k)^n = 
\sum_{k = 0}^{n} (-1)^{k} \binom{r}{k} (r - k)^n
\]
Quindi il numero di Stirling di II specie \`e:
\[
S(n,r) = \frac{|Sur(A,R)|}{r!} = \frac{\sum_{k = 0}^{n} (-1)^{k} \binom{r}{k} (r - k)^n}{r!}
\]

Per il teorema di omomorfismo, data una funzione $f : A \to R$, $|\ker f| = |Im_f|$. Data la funzione $F : \ker f \to Im_f$ che ad ogni blocco associa l'immagine degli elementi del dominio nel bocco ($F[x] = f(x)$).

Prendo la funzione $\bar F : \ker f \to R$ tale che $\bar F [x] = f(x)$.

In genere non \`e biunivoca, a meno che la funzione $f$ sia suriettiva. Di norma \`e solo iniettiva.
\[
f : A \to R \leftrightarrow ( \ker f , \bar F : \ker f \to R \text{ iniettiva})
\]
Sono in corrispondenza biunivoca.
\[
r^n = \sum_{k = 1}^{r} S(n, k) \cdot [r]_k
\]
Come polinomio diventa:
\[
x^n = \sum_{k = 1}^{r} S(n, k) \cdot [x]_k
\]
Dall'algebra lineare si impara che la successione delle potenze e la successione dei fattoriali decrescenti si possono esprimere l'uno in funzione dell'altra, ed i coefficienti di cui sopra si possono invertire.
\[
[x]_n = \sum_{k = 1}^{r} s(n, k) x^k
\]
Con il coefficiente $s(n, k)$ ad indicare il numero di Stirling di prima specie.

\textbf{Esercizio:} 
\begin{enumerate}
  \item determinare il numero degli ``anagrammi'' (anche privi di senso) di MATEMATICA;
  \item determinare il numero degli anagrammi che contengono almeno una di queste sequenze:
  \begin{itemize}
    \item MATE;
    \item ATI;
    \item MAC.
  \end{itemize}
\end{enumerate}

Dal punto di vista della distribuzione, il dominio \`e un insieme di posti di cardinalit\`a 10, mentre il codominio \`e l'insieme delle lettere $\{ $A, C, E, I, M, T$\}$. La parola MATEMATICA \`e una funzione che associa ad ogni posto una lettera del codominio. Gli anagrammi di MATEMATICA sono tutte quelle funzioni tali per cui la controimmagine $|f^{-1}(A)| = 3$, $|f^{-1}(M)| = 2$ e $|f^{-1}(T)| = 2$.

Quale scomposizione dell'insieme dei posti \`e associata alla funzione MATEMATICA?

\begin{tabular}{cccccc}
A & C & E & I & M & T \\
$E_1$ & $E_2$ & $E_3$ & $E_4$ & $E_5$ & $E_6$ \\
$\{2, 6, 10\}$ & $\{9\}$ & $\{4\}$ & $\{8\}$ & $\{1,5\}$ & $\{3,7\}$ 
\end{tabular}

Quindi per trovare gli anagrammi devo trovare le scomposizioni tali che $|E_1| = 3$, $|E_2| = 1$, $|E_3| = 1$, $|E_4| = 1$, $|E_5| = 2$, $|E_6| = 2$.

La scomposizione $( \{ 7, 1, 2\}, \{ 10\}, \{3\}, \{ 6\}, \{4, 5\}, \{8,9\})$, ad esempio, individua l'anagramma AAEMMIATTC.

\[
\frac{10!}{3! 2! 2!}
\]

$A_1 = $ insieme degli anagrammi che contengono la sequenza MATE.
$A_2 = $ insieme degli anagrammi che contengono la sequenza ATI.
$A_3 = $ insieme degli anagrammi che contengono la sequenza MAC. $|A_1 \cup A_2 \cup A_3|$ \`e la risposta al secondo punto, e posso calcolarlo con il principio di inclusione ed esclusione.

Considero ogni sequenza come un'unica lettera. Nel primo caso il mio codominio adesso \`e $\{ $(MATE), A, C, I, M, T$\}$, ed ho 7 posti. $|E_2| = 2$.
\[
|A_1| = \frac{7!}{2!}
\]
Nel secondo caso il mio codominio adesso \`e $\{ $(ATI), A, C, I, M, T$\}$, ed ho 8 posti. $|E_2| = 2$ e $|E_5| = 2$.
\[
|A_1| = \frac{8!}{2! \ 2!}
\]
Nel terzo caso il mio codominio adesso \`e $\{ $(MAC), A, C, I, M, T$\}$, ed ho 8 posti. $|E_2| = 2$ e $|E_6| = 2$.
\[
|A_1| = \frac{8!}{2! \ 2!}
\]
Ora devo trovare le cardinalit\`a delle intersezioni $|A_1 \cap A_2|$, $|A_1 \cap A_3|$ e $|A_2 \cap A_3|$.
Nel primo caso il mio codominio adesso \`e $\{ $(MATE), (ATI), A, C, M$\}$, ed ho 5 posti.
\[
|A_1 \cap A_2| = 5!
\]
Nel secondo caso il mio codominio adesso \`e $\{ $(MATE), (MAC), A, I, T$\}$, ed ho 5 posti.
\[
|A_1 \cap A_3| = 5!
\]
Nel terzo caso il mio codominio adesso \`e $\{ $(ATI), (MAC), A, E, M, T$\}$, ed ho 6 posti.
\[
|A_2 \cap A_3| = 6!
\]
Ora devo trovare la cardinalit\`a dell'intersezione $|A_1 \cap A_2 \cap A_3|$. Il mio codominio adesso \`e $\{ $(MATE), (MAC), (ATI)$\}$, ed ho 3 posti.
\[
|A_1 \cap A_2 \cap A_3| = 3!
\]
Adesso possiamo applicare il principio di inclusione/esclusione.
\[
|A_1 \cup A_2 \cup A_3| = 
\frac{7!}{2!} + 2 \cdot \frac{8!}{2! 2!} - 2 \cdot 5! - 6! + 3!
\]

\textbf{Esercizio:} 
\begin{enumerate}
  \item determinare il numero degli ``anagrammi'' (anche privi di senso) di TRATTARE;
  \item determinare il numero degli anagrammi che contengono almeno una di queste sequenze:
  \begin{itemize}
    \item TRA;
    \item ATTA;
    \item ARE.
  \end{itemize}
\end{enumerate}

Abbiamo 8 posti. Il codominio \`e $\{$A, E, R, T$\}$. Il numero di anagrammi \`e:
\[
\frac{8!}{2! 2! 3!}
\]
$A_1 = $ insieme degli anagrammi che contengono TRA. 
$A_2 = $ insieme degli anagrammi che contengono ATTA. 
$A_3 = $ insieme degli anagrammi che contengono ARE. 
Nel primo caso il mio codominio adesso \`e $\{ $(TRA), A, E, R, T$\}$, ed ho 6 posti. $|E_4| = 2$.

Ma posso ottenere l'anagramma TRATRAET in due modi: (TRA), T, R, A, E, T e T, R, A, (TRA), E, T. Quindi devo togliere il numero di parole formate da $\{ $(TRA),E,T$\}$ con $|E_\text{TRA}| = 2$.
\[
|A_1| = \frac{6!}{2!} - \frac{4!}{2!}
\]
Nel secondo caso il mio codominio adesso \`e $\{ $(ATTA), E, R, T$\}$, ed ho 5 posti. $|E_3| = 2$.
\[
|A_2| = \frac{5!}{2!}
\]
Nel terzo caso il mio codominio adesso \`e $\{ $(ARE), A, R, T$\}$, ed ho 6 posti. $|E_4| = 3$.
\[
|A_3| = \frac{6!}{3!}
\]
Adesso dobbiamo procedere con le intersezioni.

Nel caso dell'intersezione $A_1 \cap A_2$, non posso avere la sequenza TRA e la sequenza ATTA separate, avendo solo due A nella parola TRATTARE. Quindi devo considerare TRATTA come una sola sequenza. Il codominio adesso \`e $\{ $(TRATTA), E, R$\}$. Ho 3 posti.
\[
|A_1 \cap A_2| = 3!
\] 
Per $A_1 \cap A_3$, il codominio \`e $\{ $(TRA), (ARE), T$\}$, con $|E_\text{T}| = 2$. Ho 4 posti. Ma posso anche avere la A in comune fra le due sequenze, e quindi avrei 4 posti ed un codominio $\{ $(TRARE), A, T$\}$ sempre con $|E_\text{T}| = 2$. Quindi:
\[
|A_1 \cap A_3| = \frac{4!}{2!} + \frac{4!}{2!} = 4!
\]
Per $A_2 \cap A_3$, come con $A_1 \cap A_2$, ATTA e ARE devono essere considerate come una sequenza sola. Il codominio \`e $\{$(ATTARE), T, R$\}$, con 3 posti. Quindi:
\[
|A_2 \cap A_3| = 3!
\]
L'unico modo per intersecare tutte e tre le sequenze \`e la sequenza TRATTARE. Quindi $|A_1 \cap A_2 \cap A_3| = 1$.

% coefficienti multinomiali

Dato un insieme $E$ ed una partizione tale per cui ogni classe ha lo stesso numero di elementi:
\[
\frac{|E|}{\text{numero delle classi}} = \text{ numero degli elementi di ciascuna classe}
\]
Viceversa:
\[
\frac{|E|}{\text{numero degli elementi di ciascuna classe}} = \text{ numero delle classi}
\]
Quindi una divisione pu\`o essere interpretata come il numero delle classi di equivalenza o come il numero degli elementi di ciascuna classe. So che il numero degli anagrammi di una parola di $n$ lettere, con ciascuna lettera ripetuta $k_i$ volte:
\[
\frac{n!}{k_1! \dots k_t!}
\]
$S_n$ \`e l'insieme delle permutazioni di $E$, ed ha cardinalit\`a $|S_n| = n!$. Negli anagrammi $n$ \`e il numero di posti. Quindi $n!$ \`e la cardinalit\`a dell'insieme delle permutazioni dei posti. Definisco una relazione di equivalenza sull'insieme delle permutazioni dei posti.

Ad ogni permutazione di posti corrisponde un anagramma, ma la relazione non \`e biunivoca. Devo definire una relazione di equivalenza sull'insieme delle permutazioni dei posti. 

Definisco una relazione di equivalenza $\rho$ sull'insieme delle permutazioni e dico che $\sigma \rho \tau \Leftrightarrow \sigma$ e $\tau$ individuano lo stesso anagramma.

Quindi $k_1! \dots k_t!$ \`e il numero di elementi in ogni classe di equivalenza.

\textbf{Esercizio:} $d_n = $ numero delle permutazioni di $E$ ($|E| = n$) senza punti fissi, ossia $\forall \ x \in E $ $ f(x) \neq x$. Supponiamo $E = \{1, 2, \dots n \} = [n]$.

Diciamo che $A_i$ \`e l'insieme delle permutazioni che fissano $i$ ($f(i) = i$). Quindi $A_1 \cup \dots \cup A_n$ \`e l'insieme delle permutazioni con almeno un punto fisso.

Quindi $d_n = |S_n| - |A_1 \cup \dots \cup A_n|$.

La cardinalit\`a di ogni $|A_i|$ \`e $(n - 1)!$. La cardinalit\`a di $A_i \cap A_j $ \`e $(n - 2)!$. In generale, la cardinalit\`a di $k$ insiemi distinti $|A_{i_1} \cap \dots \cap A_{i_k}| = (n - k)!$.

Andiamo a sostituire nella formula del principio di inclusione/esclusione.
\[
\sum_{\emptyset \neq I \subseteq \{1, \dots n \}} (-1)^{|I| - 1} \binom{n}{|I|} \cdot (n - |I|)! =
\binom{n}{1} \cdot (n-1)! - \binom{n}{2} \cdot (n - 2)! \dots
\]









